<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>数据分析方法 on</title><link>/bigdata/analysis/method/</link><description>Recent content in 数据分析方法 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Tue, 06 Oct 2020 08:49:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/bigdata/analysis/method/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>点击分析模型</title><link>/bigdata/analysis/method/%E7%82%B9%E5%87%BB%E5%88%86%E6%9E%90%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/method/%E7%82%B9%E5%87%BB%E5%88%86%E6%9E%90%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>点击分析模型在各行业内数据分析应用较为广泛，是重要的数据分析模型之一。
点击图与热力图有何差异？ # 热力图是以特殊高亮的形式显示访客热衷的页面区域和访客所在的地理区域的图示，如图。同样，点击图也是特殊高亮的颜色形式的显示。不同的是，点击图是点击分析方法的效果呈现，在用户行为分析领域，点击分析被应用于显示页面或页面组（结构相同的页面，如商品详情页、官网博客等）区域中不同元素点击密度的图示。包括元素被点击的次数、占比、发生点击的用户列表、按钮的当前与历史内容等因素。
图1 点击图 （图片来源于网络）
点击分析模型“分析”的是啥？ # 点击分析具有分析过程高效、灵活、易用，效果直观的特点。点击分析采用可视化的设计思想与架构，简洁直观的操作方式，直观呈现访客热衷的区域，帮助运营人员或管理者评估网页的设计的科学性。
在追求精细化网站运营的路上，企业对用户点击行为的可视化分析提出了更高需求，理想的点击分析方法主要分析：
1、精准评估用户与网站交互背后的深层关系 # 除了展示单个页面或页面组的点击图，前沿的点击分析应该能够支持事件（元素）属性、用户属性的任意维度筛选下钻；运营人员可以按照事件属性和用户属性进行筛选，对特定环境下特定用户群体对特定元素的点击进行精细化分析；支持查看页面元素点击背后的用户列表，满足企业网站的精细化分析需求。
2、实现网页内跳转点击分析，抽丝剥茧般完成网页深层次的点击分析； # 前沿的点击分析应支持网页内点击跳转分析——在浏览页面点击图时，使用者能够像访问者一样，点击页面元素，即可跳转至新的分析页面，且新的分析页面自动延续上一页面的筛选条件。同一筛选条件下，运营人员可抽丝剥茧般完成网页深层次的点击分析，操作流畅，分析流程简易、高效。
3、与其他分析模型配合，以全面视角探索数据价值，能够深度感知用户体验，实现科学决策。 # 无法精细化地深入分析，会让网页设计与优化丧失了科学性。点击图呈现用户喜爱点击的模块或聚焦的内容，是数据价值最上层表现。当“点击分析”与其他分析模块配合，交叉使用，将数据和分析结果以多种形式可视化展现，运营人员即可深度感知用户体验。例如，改版后，如何评估新版本对用户体验的影响？一处修改，是否影响其他元素的点击……等等。再如 A/B 测试，反复验证优化效果选择最优方案等。
点击分析应用场景：电商界面的优化与改进；企业官网改版 # 电商界面的优化与改进——配合实时多维分析，验证方案科学与否 # 以商品详情页的优化为例，电商产品人员可以
图 1 该网站中商品详情页的点击图情况（图片来源：神策数据产品）
（注：图片所涉及的数据，均为模拟业务应用场景下的虚拟数据）
通过上图我们可以看到：
用户在该页面频繁地点击商品的图片，和已购买的人数。
显然，用户在购买前希望了解更多的商品信息，尤其是图片、已购买用户的评价，进而决定是否下单。然而，在更深入分析页面时发现，商品图片只有 1 张且不支持查看大图，又无法查看用户评价。通过查看网站的历史数据，每天大约有 50% 的用户来浏览的都是这样的商品详情页。因此为了优化目标页的用户体验，可以：
要求商家发布商品时必须上传不少于 3 张照片； 支持所有类型的商品详情页都有已购买者的评价露出。 从商品详情页的点击图中，右侧边栏中“我的心愿单”这个按钮被用户，尤其老用户点击率很高。以此为参考，为页面改版找到一些方向：在合适的位置新增“加入心愿单”按钮。
改版后，产品人员再次通过点击分析工具评估效果时发现，“加入心愿单”按钮的点击率达到 30%，而“立即购买”按钮的点击率只下降了 1%，图略。说明这次改版对“立即购买”按钮的点击率的冲击程度不大，并不会影响页面的最终转化。
“加入心愿单”是否对用户转化造成影响？产品人员可通过用户路径“加入心愿单”操作的频率和人数，或者通过留存率判断用户黏性的强弱变化……
图 2 通过漏斗分析功能，查看改版后的总体转化率（图片来源：神策数据产品）
改版后客户的转化率为 3.17%，可与改版前的转化率相比，若变高，则说明此次是一次比较成功的改版。如此判断“加入心愿单”是否是用户真实存在的需求，是否能对增加用户忠诚度产生贡献。
场景二：企业官网改版——筛选细分访客，页面优化有的放矢 # 企业官网是企业潜在客户的指路牌。某 To B 企业官网运营人员，根据用户的官网访问时长、用户行为路径、活跃度、注册与否等因素，将用户细分为“单纯浏览者”、“信息收集者”、“购买需求强烈者”三类。 运营人员事先按照自定义规则，将三类访客进行用户分群。接下来，在“点击分析”功能模块中，分别筛选出三类人群，并查看其页面点击情况。下面以“单纯浏览者”、“信息收集者”两类进行介绍。
1.用户群体之“单纯浏览者”的点击分析与优化方法
比如通过点击分析了解到，近 30 天，“单纯浏览者”对官网导航栏的点击情况。通过分析，若发现该类用户群体对“产品介绍”、“视频”点击率较高，这说明“产品介绍”、“视频”是初来乍到的访问者了解企业的“窗口”，而元素内容缺少“亮点”，导致访问者不愿意花时间停留。因此可尝试以下两方面优化：
一方面，优化内容。让产品价值、优势、案例等内容尽可能醒目，以快速吸引浏览者注意； 另一方面，在导航栏中尝试增加社交因素。如建立论坛、设立产品博客，如此增强访问者对官网的黏性，提高网站的活跃用户数量。 2. 用户群体之“信息收集者”的点击分析与优化方向
运营人员可以通过点击分析了解近 30 天，“信息收集者”对官网导航栏的点击情况，官网运营人员应该帮助该用户群体确定购买意向。例如，“信息收集者”群体对官网导航条中“文档”、“博客”兴趣很高，而行业解决方案的点击较少。事实上，行业解决方案是该类群体值得关注的价值点，由于点击较低，可以尝试将其调整至醒目位置，进行效果对比。</description></item><item><title>行为事件分析模型</title><link>/bigdata/analysis/method/%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E5%88%86%E6%9E%90%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/method/%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E5%88%86%E6%9E%90%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>在用户行为领域，通过数据分析方法的科学应用，经过理论推导，能够相对完整地揭示用户行为的内在规律。基于此帮助企业实现多维交叉分析，帮助企业建立快速反应、适应变化的敏捷商业智能决策。结合近期的思考与学习，将为大家陆续介绍不同针对用户行为的分析模型。本文主要介绍行为事件分析。
一、什么是行为事件分析？ # 行为事件分析法来研究某行为事件的发生对企业组织价值的影响以及影响程度。企业借此来追踪或记录的用户行为或业务过程，如用户注册、浏览产品详情页、成功投资、提现等，通过研究与事件发生关联的所有因素来挖掘用户行为事件背后的原因、交互影响等。
在日常工作中，运营、市场、产品、数据分析师根据实际工作情况而关注不同的事件指标。如最近三个月来自哪个渠道的用户注册量最高？变化趋势如何？各时段的人均充值金额是分别多少？上周来自北京发生过购买行为的独立用户数，按照年龄段的分布情况？每天的独立 Session 数是多少？诸如此类的指标查看的过程中，行为事件分析起到重要作用。
二、行为事件分析模型的特点与价值 # 行为事件分析法具有强大的筛选、分组和聚合能力，逻辑清晰且使用简单，已被广泛应用。简单的说，行为事件分析法一般经过事件定义与选择、下钻分析、解释与结论等环节。
事件定义与选择 # 事件定义包括定义所关注的事件及事件窗口的长度，这也是事件分析法最为核心和关键的步骤。这里需要了解“Session”的概念，Session 即会话，是指用户在指定的时间段内在 APP、WEB 上发生的一系列互动。例如，一次会话可以包含多个网页或屏幕浏览、事件、社交互动和电子商务交易。当用户想了解“访问次数”、“平均交互深度”、“平均使用时长”、“页面平均停留时长”、“跳出率”、“页面退出率”等指标时，都需引入 Session 才能分析。因此，创建和管理 Session 是事件定义的关键步骤。
多维度下钻分析 # 最为高效的行为事件分析要支持任意下钻分析和精细化条件筛选。当行为事件分析合理配置追踪事件和属性，可以激发出事件分析的强大潜能，为企业回答关于变化趋势、维度对比等等各种细分问题。同时，还可以通过添加筛选条件，可以精细化查看符合某些具体条件的事件数据。
解释与结论 # 此环节要对分析结果进行合理的理论解释，判断数据分析结果是否与预期相符，如判断产品的细节优化是否提升了触发用户数。如果相悖，则应该针对不足的部分进行再分析与实证。
三、行为事件分析模型应用场景 # 场景一：互金行业常见的行为事件分析 # 某互联网金融客户运营人员发现，4月10日号来自新浪渠道的 PV 数异常标高，因此需要快速排查原因：是异常流量还是虚假流量？
企业可以先定义事件，通过“筛选条件”限定广告系列来源为“新浪”。再从其它多个维度进行细分下钻，比如“地理位置”、“时间”、“广告系列媒介”、“操作系统”、“浏览器”等。当进行细分筛查时，虚假流量无处遁形。下图为来源为“新浪”的各城市浏览页面的总次数。
图1 通过神策数据了解来源新浪的各城市浏览页面的总次数
在剔除虚假流量后，运营人员可进行其他用户行为分析。通过“投资成功”事件，查看各个时段的投资金额。若想知道每个产品类型的投资金额，此时再按照“产品类型”进行分组查看即可。如图2。
图2 通过神策数据了解不同产品投资成功的支付金额的总和
当用户投资到期后，后续行为可能是提现或继续投资，运营人员可以实时关注“提现率”的变化趋势。
图3 通过神策数据了解用户投资到期后提现率的变化情况
值得强调的是，行为事件分析方法是多种数据分析模型之一，它与其他分析模型存在无法割裂的关系。只有各分析模型实现科学互动和配合，能够科学揭示出用户个人／群体行为的内部规律，并据此做出理论推导，不断在工作实践中优化商业决策和产品智能。</description></item><item><title>漏斗分析模型</title><link>/bigdata/analysis/method/%E6%BC%8F%E6%96%97%E5%88%86%E6%9E%90%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/method/%E6%BC%8F%E6%96%97%E5%88%86%E6%9E%90%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>用户行为分析之漏斗分析模型是企业实现精细化运营、进行用户行为分析的重要数据分析模型，其精细化程度影响着营销管理的成败，以及用户行为分析的精准度。
现代营销观念认为：“营销管理重在过程，控制了过程就控制了结果。”用户行为分析之漏斗分析模型是企业实现精细化运营、进行用户行为分析的重要数据分析模型，其精细化程度影响着营销管理的成败，以及用户行为分析的精准度。粗陋的漏斗分析模型因为过程管理不透明、数据分析不精细、用户行为分析不科学而造成结果失控。因此，我们经常能够听到一些产品经理的抱怨不绝于耳：从启动 APP 到“支付成功”，用户转化率为何仅仅 0.8 %？
一、什么是漏斗分析？ # 究竟什么是漏斗分析？漏斗分析是一套流程式数据分析，它能够科学反映用户行为状态以及从起点到终点各阶段用户转化率情况的重要分析模型。
漏斗分析模型已经广泛应用于流量监控、产品目标转化等日常数据运营与数据分析的工作中。例如在一款产品服务平台中，直播用户从激活APP开始到花费，一般的用户购物路径为激活APP、注册账号、进入直播间、互动行为、礼物花费五大阶段，漏斗能够展现出各个阶段的转化率，通过漏斗各环节相关数据的比较,能够直观地发现和说明问题所在，从而找到优化方向。
二、漏斗分析模型的特点与价值 # 对于业务流程相对规范、周期较长、环节较多的流程分析,能够直观地发现和说明问题所在。值得强调的是，漏斗分析模型并非只是简单的转化率的呈现，科学的漏斗分析模型能够实现以下价值：
1.企业可以监控用户在各个层级的转化情况，聚焦用户选购全流程中最有效转化路径；同时找到可优化的短板，提升用户体验。
降低流失是运营人员的重要目标，通过不同层级的转情况，迅速定位流失环节，针对性持续分析找到可优化点，如此提升用户留存率。
2.多维度切分与呈现用户转化情况，成单瓶颈无处遁形。
科学的漏斗分析能够展现转化率趋势的曲线，能帮助企业精细地捕捉用户行为变化。提升了转化分析的精度和效率,对选购流程的异常定位和策略调整效果验证有科学指导意义。
3.不同属性的用户群体漏斗比较，从差异角度窥视优化思路。
漏斗对比分析是科学漏斗分析的重要一环。运营人员可以通过观察不同属性的用户群体（如新注册用户与老客户、不同渠道来源的客户）各环节转化率，各流程步骤转化率的差异对比，了解转化率最高的用户群体，分析漏斗合理性，并针对转化率异常环节进行调整。
三、在漏斗分析模型中，科学归因、属性关联的重要性 # 先谈归因 # 在科学的漏斗分析中，需要科学归因设置。每一次转化节点应根据事件功劳差异（事件对转化的功劳大小）而科学设置。企业一直致力定义最佳用户购买路径，并将资源高效集中于此。而在企业真实的漏斗分析中，业务流程转化并非理想中那么简单。
以市场营销为例，市场活动、线上运营、邮件营销都可能触发用户购买。A 欲选购一款化妆品，通过市场活动了解 M 产品，后来在百度贴吧了解更多信息，但是始终没有下定决心购买。后来收到 M 公司的营销邮件，A 被打折信息及详实的客户评价所吸引，直接邮件内跳转至网站购买了该商品。
那么，在漏斗设置时，转化归因应该“归”哪一个渠道呢？在这个案例中，运营人员愿意以实际转化的事件的属性为准。邮件营销的渠道在用户购买决策的全流程中对用户影响的“功劳”最大、权重较大，直接促进用户转化。在科学的漏斗分析模型中，用户群体筛选和分组时，以实际转化事件——邮件营销来源的用户群体的属性为准，则大大增大了漏斗分析的科学性。
再一起看属性关联 # 在进行漏斗分析时，尤其电商行业的数据分析场景中，运营人员在定义“转化”时，会要求漏斗转化的前后步骤有相同的属性值。比如同一 ID（包括品类 ID、商品 ID）才能作为转化条件——浏览 iphone6，购买同一款 iphone6 才能被定义为一次转化。因此，“属性关联”的设置功能是科学漏斗分析不可或缺的内容。
四、漏斗分析场景 # 场景一：电商行业不同客户群体的转化情况 # 某电商企业客户根据客户的消费能力，将客户划分为普通会员、黄金会员、钻石会员。为加强对用户的转化引导，F 欲针对不同用户群体采用不同的运营方式。
图1 普通会员与钻石会员的漏斗转化情况对比（图片来源：神策数据产品）
通过对比，可明显看出，普通会员从“提交订单”到“支付订单”的转化率明显低于钻石会员。为找到“支付订单”阶段转化率变低的原因，F公司运营人员应深度分析普通会员转化率情况，如对比不同付费渠道（PC 端、手机端等）的转化情况，找到优化的短板。另外，可以尝试支付订单流程的新手引导，帮助新手顺利完成购买。
场景二：零售行业——中商惠民科学评估站内推广位的效果 # 首页推广位的效果监控是站内运营重要一环，数据的监测与分析是重要工作，它为站内优化、页面体验提升作出指导。运营人员可以通过用户的点击转化率与购买转化率可以判断页面不同推广位置效果。下图是中商惠民首页推广位“一元促销”、“清洁专场”两个Banner转化率情况对比。（注：为涉嫌商业机密，以下场景模拟真实应用场景而设，数据均为虚拟。）
图2 “一元促销”、“清洁专场”两个Banner转化率情况对比（图片来源：神策数据产品）
除此之外，漏斗分析模型已经广泛应用于各行业的数据分析工作中，用以评估总体转化率、各个环节的转化率，以科学评估促销专题活动效果等，通过与其他数据分析模型结合进行深度用户行为分析，从而找到用户流失的原因，以提升用户量、活跃度、留存率，并提升数据分析与决策的科学性等。</description></item><item><title>用户分群画像</title><link>/bigdata/analysis/method/%E7%94%A8%E6%88%B7%E5%88%86%E7%BE%A4%E7%94%BB%E5%83%8F/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/method/%E7%94%A8%E6%88%B7%E5%88%86%E7%BE%A4%E7%94%BB%E5%83%8F/</guid><description>用户分群是企业精细化，数据化运营的第一步。
用户分群数据分析方法是进行用户画像的关键数据分析模型，这是企业进行数据分析、精细化运营的第一步。用户分群即用户信息标签化，通过用户的历史行为路径、行为特征、偏好等属性，将具有相同属性的用户划分为一个群体，并进行后续分析。
漏斗分析关注阶段差异，用户分群关注群体差异 # 前面的文章我们讲了漏斗分析模型。通过漏斗分析模型，运营人员可以看到，用户在不同阶段所表现出的行为是不同的，譬如新用户的关注点在哪里？已购用户什么情况下会再次付费？然而，由于群体特征不同，行为会有很大差别，因此运营人员或者产品人员希望可以根据历史数据将用户进行划分，将具有一定规律特性的用户群体进行归类，进而再次观察该群体的具体行为。这就是用户分群的原理。
普通用户分群与预测分群 # 严格说来，用户分群分为普通分群和预测分群。普通分群是依据用户的属性特征和行为特征将用户群体进行分类；预测分群是根据用户以往的行为属性特征，运用机器学习算法来预测他们将来会发生某些事件的概率，分别从两个场景介绍下这两种用户分群方式。
普通用户分群——分析用户属性与行为特征 # 以直播产品行业为例。高黏性与高频消费用户的行为观察是产品经理和运营人员工作重点。
例如某运营人员可以筛选出过去30 天内、等级 10 级以上、有“留言”和“点赞”行为，并且付费礼物送出次数超过 10 次的用户，视其为高黏性且高频消费用户，对其进行分群定义后展开数据分析。
通过高黏性与高频消费用户近期的行为观察不同用户群体近期的行为表现，从而可以看出该用户群体的人均观看时长与其他用户存一些差别，如高频花费用户与非高频花费用户观看时长人均值对比。
预测用户分群——通过机器学习算法预测事件概率 # 互联网金融产品常常会用到预测用户分群的功能。互联网金融客户按照风险投资偏好这一属性分为保守、稳健和激进，按照投资行为可分为已投资和未投资。
运营人员可以根据这一属性和行为将满足某种条件的用户群体提取出来，譬如激进型但未投资的这群用户，然后分析这一群体的行为特征从而优化产品促进用户投资，或者根据其浏览的项目页面推荐用户可能会感兴趣的项目。
用户分群分析模型行业价值与真实场景 # 用户分群正广泛应用于各行业领域的数据分析过程中。为各行业带来以下价值：
第一，帮助企业打破数据孤岛并真实了解用户 # 用户画像是用户分群的前提，对特定属性的用户群体进行持续深入的用户行为的洞察后，该用户群体的画像变得逐渐清晰。
帮助企业了解某个指标数字背后的用户群体具备哪些特征：
他们是谁？ 行为特点有哪些？ 偏好是什么？ 潜在需求和行为喜好是什么？ 这为后续的用户群体针对性分析。 第二，定位营销目标群体，帮助企业实现精准、高效营销 # 清晰勾勒某特定群体在特定研究范围内的行为全貌，并定义目标人群，是运营人员信息推送的前提。运营人员根据需求对特定目标人群完成精准信息推送工作，如召回流失用户、刺激用户复购等等。当完成特定人群的精准信息推送工作，可再分析以实时全方位查看营销效果。帮助企业与用户实现精准高效的信息互通。
场景一：互金行业唤醒“沉睡”用户的精准推送与效果评估 # 某互联网金融客户为“唤醒” 2017 年 1 月注册且浏览过征信页面（通过分析发现，用户浏览征信页面后，后期的留存率较高），但未进行投资的用户，并向该群体推送“将于 1 月 20 日起发行贺岁版理财，预期年化收益率高达 9.50 %”的信息。为锁定目标人群，产品人员可以通过用户分群筛选营销目标群体。
对完成信息推送后，运营人员可进行多维度分析，了解推送后效果。如该互联网金融客户完成精准推送后，用户可在投资流程转化漏斗中再次查看用户转化情况，评估推送或者产品优化效果。
场景二：企业级服务（To B）“召回”流失客户的精准推送和效果评估 # 某To B企业客户，以投资到期之后再次投资作为留存的标准，近 8 周用户流失情况如下。在完成筛选工作后，企业运营人员可在用户明细页面上，直接将该用户群体进行定义，在此基础上完成精细化推送工作。
某To B企业8周内用户流失情况（图片来源：神策数据产品）
在该页面上，企业运营人员可以点击留存数值，即查看流失人群的详细信息，并可以直接创建用户分群命显示名为“流失用户”，并推送信息，以刺激其申请产品使用。
在大数据时代，为适应不断变化的外部市场环境，提升客户黏性，企业不断加速数字化营销转型。其中，提升营销效率、提高营销精准度是企业首要战略目标。以上三个场景都将“以客户为中心”理念真正贯穿精准营销的全流程，重构企业核心竞争力。</description></item><item><title>Session会话分析</title><link>/bigdata/analysis/method/session%E4%BC%9A%E8%AF%9D%E5%88%86%E6%9E%90/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/method/session%E4%BC%9A%E8%AF%9D%E5%88%86%E6%9E%90/</guid><description>Session 分析并不“包治百病”，但却是用户行为分析的重要方法。
在数据分析领域，Session是一种专业的数据分析。对于有数据驱动意识的互联网人来说，这并不陌生——Session 即会话，是指在指定的时间段内在网站上发生的一系列互动。例如，一次会话可以包含多个网页或屏幕浏览、事件、社交互动和电子商务交易。
Session：解决用户分析中的“线”型难题 # Session 分析有何意义？ # 人们往往最熟悉事件分析模型，且用户行为事件往往以“点”的方式呈现，即某人在什么时间什么地点干了一件什么样的事，也就是我们熟知的 4W1H 模型：Who、When、Where、How、What。
王小明昨天下午在 i 百联通过个性化推送买了一双 NIKE 球鞋，张小花今天十点在融 360 上注册后领取了新人基金，某白领晚上六点在五道口区域扫码一辆 ofo 小黄车并报修了它……
基于这样用户角度的行为记录，产品方可以知道他们的用户都具体干了什么事情。并对自己的产品做出精细化运营，但是，还有一些需求，是不能通过“点”来描述的，比如：
用户平均会来几次？ 每次平均逛了几个页面？ 每次来平均待多久？ 某个具体页面用户平均停留多长时间？ 这些需要把用户单点行为串联起来形成一个整体，并在此基础上进行计算后才能得到的数据分析需求，更像是一条“线”。而 Session 分析的最大意义，就是解决用户分析中的“线”型难题，从不同角度指导精细化运营与商业决策。
如何用 Session 分析支持工作？ # 如果根据定义，Session 的关键点显然是：多长时间内用户做了什么事。
Session 切割时间 # 假如王小明打开某企业官网了解信息，点击了 DEMO 按钮，并进行了注册试用行为，然后就被领导叫去开会，四十分钟后又跑回来继续浏览页面，这是几个 Session？
这要看数据分析工具的 Session 切割规则，通常来讲，Web 产品建议切割时间为 30 分钟，APP 产品建议切割时间为 1 分钟。比较符合用户的使用习惯，当然规则是活的人也是活的~可以根据产品的业务形态变更。所以王小明两次浏览页面的时间超过了 Web 端的 30 分钟，被记录为两个 Session。
Session 事件 # Session 记录什么事件，取决于需要关注的用户行为。如果 Session 事件只包含了注册行为（核心事件），那王小明的行为将会被记录为一个 Session。如果包含浏览页面，则会被记录为两个 Session。
图1 不同切割时长的 Session图片来源：神策数据
那么，Session 分析究竟可以分析什么？ # 平均使用时长 # 平均访问时长是指在一定统计时间内，浏览网站的一个页面或整个网站时用户所逗留的总时间与该页面或整个网站的访问次数的比。</description></item><item><title>如何做用户行为分析</title><link>/bigdata/analysis/method/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E7%94%A8%E6%88%B7%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%88%86%E6%9E%90/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/method/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E7%94%A8%E6%88%B7%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%88%86%E6%9E%90/</guid><description>从流量营销到数据驱动，很多产品的精细化运营都是围绕用户来进行的，关键在于用户研究。
用户研究的常用方法有：情境调查、用户访谈、问卷调查、A/B测试、可用性测试与用户行为分析。其中用户行为分析是用户研究的最有效方法之一。
1. 了解用户行为分析 # 用户行为分析是对用户在产品上的产生的行为及行为背后的数据进行分析，通过构建用户行为模型和用户画像，来改变产品决策，实现精细化运营，指导业务增长。
在产品运营过程中，对用户行为的数据进行收集、存储、跟踪、分析与应用等，可以找到实现用户自增长的病毒因素、群体特征与目标用户。从而深度还原用户使用场景、操作规律、访问路径及行为特点等。
2. 用户行为分析目的 # 对于互联网金融、新零售、供应链、在线教育、银行、证券等行业的产品而言，以数据为驱动的用户行为分析尤为重要。用户行为分析的目的是：推动产品迭代、实现精准营销，提供定制服务，驱动产品决策。主要体现在以下几个方面：
对产品而言，帮助验证产品的可行性，研究产品决策，清楚地了解用户的行为习惯，并找出产品的缺陷，以便需求的迭代与优化。 对设计而言，帮助增加体验的友好性，匹配用户情感，细腻地贴合用户的个性服务，并发现交互的不足，以便设计的完善与改进。 对运营而言，帮助裂变增长的有效性，实现精准营销，全面地挖掘用户的使用场景，并分析运营的问题，以便决策的转变与调整。 3. 采集用户行为数据 # 用户行为数据其实有很大的商业价值，首先要明确数据的采集方式，以便更好的支持后续的数据分析。常用的数据采集方式有：平台设置埋点和第三方统计工具。
平台设置埋点是一种非常普遍的收集方式，即通过编写代码和日志布点的方式，来详细描述事件和属性的方式。以用户登录为例，用户在APP上进行登录时，相关操作都会被记录下来，并以日志形式存储在指定的服务器上。
第三方统计工具一般是通过SDK接入，我们只需根据指标去搭建分析模型。常见的第三方统计工具有：百度统计、CNZZ统计、GrowingIO、诸葛IO、神策IO、Google Analytics、Thinking Analytics、友盟、Mixpanel、Heap等。
4. 用户行为分析指标 # 对用户行为数据进行分析，关键是找到一个衡量数据的指标。根据用户行为表现，可以细分多个指标，主要分为三类：黏性指标、活跃指标和产出指标。
粘性指标：主要关注用户周期内持续访问的情况，比如新用户数与比例、活跃用户数与比例、用户转化率、用户留存率、用户流失率、用户访问率。 活跃指标：主要考察的是用户访问的参与度，比如活跃用户、新增用户、回访用户、流失用户、平均停留时长、使用频率等。 产出指标：主要衡量用户创造的直接价值输出，比如页面浏览数PV、独立访客数UV、点击次数、消费频次、消费金额等。 这些指标细分的目的是指导运营决策，即根据不同的指标去优化与调整运营策略。简而言之，用户行为分析指标细分的根本目的有：一是增加用户的粘性，提升用户的认知度；二是促进用户的活跃，诱导用户的参与度；三是提高用户的价值，培养用户的忠诚度。
5. 做好用户行为分析 # 确定好用户行为分析指标后，我们可以借助一些模型对用户行为的数据进行定性和定量的分析。常用的分析模型有：行为事件分析、用户留存分析、漏斗模型分析、行为路径分析和福格模型分析。
行为事件分析 # 行为事件分析是根据运营关键指标对用户特定事件进行分析。通过追踪或记录用户行为事件，可以快速的了解到事件的趋势走向和用户的完成情况。
以用户投标的行为事件为例，出借人在完成投标过程中，所进行的注册、认证、开户、充值、投资等行为，都可以定义为事件，也是完成投标成功的一个完整事件。
确定投标行为事件后，我们可以根据事件属性细分维度：用户来源、性别、出生年月、注册时间、绑卡时间、首次充值时间、首次投资时间、标的ID，标名、期限、利率、还款方式等。然后从中找出符合指标的规律，并制定针对性的措施。
用户留存分析 # 用户留存分析是一种用来分析用户参与情况与活跃程度的模型。通过留存量和留存率，可以了解用户的留存和流失状况。比如用次日留存、周留存、月留存等指标来衡量产品的人气或粘度。
以渠道访问的用户留存为例，我们对APP端有过访问行为的渠道用户进行留存分析。从图中可以看出8月14日~8月20日的次日留存率在41%以上，周留存率在22%以上。但在8月17日的次日留存率突然飙升到67%，一般是进行了活动策划或功能优化才会留存率这么高。
用户留存一般符合40-20-10法则，即新用户的次日留存应该大于40%，周留存大于20%，月留存大于10%才符合业务标准。我们做用户留存分析主要验证是否达到既定的运营目标，进而影响下一步的产品决策。
漏斗模型分析 # 漏斗模型分析是用户在使用产品过程中，描述各个阶段中关键环节的用户转化和流失率情况。比如在日常活动运营中，通过确定各个环节的流失率，分析用户怎么流失、为什么流失、在哪里流失。找到需要改进的环节，要重点关注，并采取有效的措施来提升整体转化率。
以邀请投资的漏斗模型为例，邀请人将活动专题页分享给好友，之后进行的注册、认证、开户、充值到投资，用漏斗模型分析一些关键节点的转化率。其中用户注册转化率为68%，实名认证转化率为45%，绑卡开户转化率为29%，线上充值转化率为17%，投资标的转化率为8%。
漏斗模型分析可以验证整个流程的设计是否合理。经过对比发现，访问到注册的转化率为68%，远低于预期的80%。这次运营策略是用户必须先注册才能领取新手福利。之后采取A/B测试的方式，优化为先领取新手福利再诱导用户注册。经过数据对比分析，注册转化率提升了20%。因此，通过对各环节相关转化率的比较，可以发现运营活动中哪些环节的转化率没有达到预期指标，从而发现问题所在，并找到优化方向。
行为路径分析 # 行为路径分析就是分析用户在产品使用过程中的访问路径。通过对行为路径的数据分析，可以发现用户最常用的功能和使用路径。并从页面的多维度分析，追踪用户转化路径，提升产品用户体验。
不管是产品冷启动，还是日常活动营销，做行为路径分析首先要梳理用户行为轨迹。用户行为轨迹包括认知、熟悉、试用、使用到忠诚等。轨迹背后反映的是用户特征，这些特征对产品运营有重要的参考价值。
以用户投标的行为路径为例，我们可以记录用户从注册、认证、开户、充值到投资的行为轨迹。通过分析用户的这些行为轨迹数据，来验证访问路径是否和预期指标的一致。
在分析用户行为路径时，我们会发现用户实际的行为路径与期望的行为路径有一定的偏差。这个偏差就是产品可能存在的问题，需要及时对产品进行优化，找到缩短路径的空间。
福格模型分析 # 福格行为模型是用来研究用户行为原因的分析模型。福格行为模型用公式来简化就是B=MAT，即B=MAT。B代表行为，M代表动机，A代表能力，T代表触发。它认为要让一个行为发生，必须同时具备三个元素：动机、能力和触发器。因此可以借助福格行为模型来评估产品的合理性和能否达到预期目标。
以活动分享为例，投资人完成活动分享的行为，也是必须满足福格行为模型的三个元素。即通过邀请有奖让用户有足够的内驱力，自主性的分享活动给好友，且活动专题页有醒目的按钮和文案提示激励用户完成任务。
用户行为分析模型其实也是一种AISAS模型，即代表了用户从注册、认证、开户、充值到投资整个过程表现：Attention注意、Interest兴趣、Search搜索、Action行动、Share分享，也影响了用户行为决策。
用户行为分析模型是一个完整的行为模型，可以对产品的功能进行验证；也是一个闭环的分析体系，可以对数据的结果进行分析。总而言之，用户的核心是洞察心理，行为的本质是挖掘需求，分析的目的是增长业务。</description></item><item><title>福格行为模型</title><link>/bigdata/analysis/method/%E7%A6%8F%E6%A0%BC%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/method/%E7%A6%8F%E6%A0%BC%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>迷惑的人类行为让人费解，有没有规律可循呢？
其实早在1897年和1930年有两个著名的行为分析实验被提出来，分别是俄罗斯生理学家巴普洛夫的条件反射实验和哈佛大学的心理学家 B• F•Skinner的斯金纳箱实验。实验证明：案发现场的“激励”条件和有机体的行为是存在一定联系的，会影响有机体的行为。
随后在2009年斯坦福大学fogg教授提出了新的理解人类行为的模型：福格模型。（paper：A behavior model for persuasive design）
FOGG模型阐述了如何让行为发生。FOGG模型认为一次转化行为的完成需要具备三个要素，缺一不可。这三个要素是： 动机（motivation），成本／能力（ability），触发点（trigger）
福格认为要促使人们做某个行为，需要满足三个要素：B = MAT
T：促使人们付诸行动的触发点；
是什么诱发用户会做出这个行为；什么因素会导致用户会完成这个；
M：充分的动机；
人们做出这一行为的原因是什么？做出这一行为的原始动因是什么 ？
A：完成这一动机的能力；
人们做出此行为需要满足什么能力？人们是否有条件来完成这个行动或者做这件事；
常见的错误是将大量精力花在提高用户的动机上，我们都知道很难叫醒一个装睡的人，因为他没有醒来的动机。而正确的方法将将注意力放在那些醒来的，并且有意愿的人身上，然后去增加产品的易用性和优化触发机制。
行为成功曲线 # 图中的这条曲线叫行为成功曲线，曲线和曲线上方是行为成功区，在这块区域里触发是有效的；曲线下方就是行为失败区，这个区域里触发是无效的。
知道了行为是由动机，能力，触发三个因素共同作用的，我们要阻止一个行为，不让这个行为发生，拿掉任何一个要素就可以了。你可以：
1.去掉触发，比如我们怕电话打断工作和学习，就把手机调成静音设置。
2.增加行为操纵的难度：比如有的学校将WiFi密码设置成一道数学题的答案，只有算出题才能知道WiFi密码。
动机 # 而且我们还需要知道，每个人的动机是根据不同的外界环境，随时变动的，每周，每月，每天都会不同，用一个大概的示意图表示如下：
这只是一个示意图，并不是说我们每天的动机有3个高峰或者3个低谷，它只是标明我们的动机是随时变化的。
正确的做法是在动机高峰点去做困难的事情。
*比如我们在年初动机都会比较高，为一年的目标制定各种计划，大多数健身卡就是在年初卖出的。
*而在放假前做事的动机就比较低，所以在9月30日就不要给他人安排需要费很大心思才能完成的工作了。
触发 # 通常被忽视，触发其实是行为设计中非常关键的一个环节，触发经常是行为的起点。很多情境下，动机和能力都有了，就差一个巧妙的触发。
图中的3个触发区域需要不同的触发条件来激活。
3个不同的触发条件：火花、促进、信号
传达的意念【火花】-让人感到恐惧和怀有希望的文字/视频
高动机低能【促进】-给一个很好实现的办法，告诉它不需要太多的能力
动机能力都足【信号】-像看到红绿灯🚥就知道怎么做；听到⏰就知道要起床了
实践应用 # 格模型为我们学习理解、研究设计人类的行为提供了新的理论支持，打开了行为设计的大门，指导帮助产品通过科学的方法思路，基于MAT设计影响用户的行为。
福格认为要促使人们做某个行为，需要满足三个要素：B = MAT
T：促使人们付诸行动的触发点；
是什么诱发用户会做出这个行为；什么因素会导致用户会完成这个；
M：充分的动机；
人们做出这一行为的原因是什么？做出这一行为的原始动因是什么 ？
A：完成这一动机的能力；
人们做出此行为需要满足什么能力？人们是否有条件来完成这个行动或者做这件事；
模型拆解 # 结合业务来分析，用户未完成的行为，那么肯定是某个环节出了问题。基于福格行为模型：B=MAT，那么可以反向说明我们产品在动机、能力、触发点 这三要素上有缺陷导致用户未完成行为，那么找到这些确实的点，结合业务设计更合理MAT就能促使用户达成行为，实现产品价值。
那么围绕动机、能力、触发点三要素，我们的出发点有哪些呢？
动机
按照通常的行为发生场景，动机也可以细分为三种情况：
第一印象（感觉）：快乐（追求）、痛苦（逃避） 事前影响（期待）：希望（抱有）、恐惧（逃避） 事后影响（归属）：认同（寻求）、拒绝（避免）
需要注意的是，每个人的动机是根据不同的外界环境，随时变动的，正确的做法是在动机高峰点去做困难的事情。
能力
福格提出能力简易化的概念，对简易化一词的定义是：尽量让用户用最少的资源去做某件事。能力简易化有6个要素：</description></item><item><title>麦肯锡逻辑树</title><link>/bigdata/analysis/method/%E9%BA%A6%E8%82%AF%E9%94%A1%E9%80%BB%E8%BE%91%E6%A0%91/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/method/%E9%BA%A6%E8%82%AF%E9%94%A1%E9%80%BB%E8%BE%91%E6%A0%91/</guid><description>本文将介绍的逻辑树分析法（也称为麦肯锡逻辑树），其最大的优势在于，将繁杂的数据工作细分为多个关系密切的部分，不断地分解问题，帮助人们在纷繁复杂的现象中找出关键点，推动问题的解决。
一、逻辑树分析法简介 # 逻辑树又被称为问题树、演绎树或分解树等，是麦肯锡公司提出的分析问题、解决问题的重要方法。
首先它的形态像一棵树，把已知的问题比作树干，然后考虑哪些问题或任务与已知问题有关，将这些问题或子任务比作逻辑树的树枝，一个大的树枝上还可以继续延伸出更小的树枝，逐步列出所有与已知问题相关联的问题。
逻辑树是将已知问题及所有子问题分层罗列，从最高层开始逐步扩展，帮助我们理清所有的思路，避免重复和无关的思考。如图：
二、如何使用逻辑树分析法 # 1）抽丝剥茧提出问题
在运用逻辑树时，首先可由左至右画出树状图，最左边是已知问题，即思考的目标问题——树干，其次再思考造成问题的原因，作出第一层原因——树枝，当第一层原因浮现后，可针对个别原因再深入细究，依次是第二层原因、第三层….，逐层递推。
案例1 ：分析公司利润同比大幅下降的原因
2）解决问题——怎么做
在以逻辑树追究出问题的原因之后，接下来就以分析的结果做为依据，思考具体的解决方案。这个过程可以借助解决问题的逻辑树达成，做法上也与追究原因类似：首先最左边是思考的主题也就是已知问题——树干，之后则是已知问题有几种解决方案，即第一层树枝，然后再深入分析提出第二层解决方案，一步步深入找出具体方法。
案例2：针对客户流失的解决方案
可以看到，逻辑树分析法是把复杂的问题分层拆分，变成一个个具体而直接的问题再来分析，从而找到解决问题的方法。掌握逻辑树分析法，运用缜密的逻辑思维势必能够在各个方面对我们都有极大的帮助。
三、运用逻辑树分析法的步骤 # 第一步:确定需要解决的问题。
也就是说将原本模糊笼统的问题,确定为一个个具体的、单纯的问题。
第二步:分解问题。
将问题的各个结构拆分成一个个更细致的的、互相独立的部分。
第三步:剔除次要问题。
针对各个部分再依次进行分析,找出问题的关键点,剔除那些不重要的。
第四部:进行关键分析。
针对关键驱动点，集思广益找出解决方案。
第五步:制定方案。
将思维过程转化为可执行的计划。
当我们在工作中遇到杂乱无章、毫无头绪的问题的时候，倘若能对少数已知的问题进一步地分类和归类，逐一扩展延伸地提出问题，就可能在有限的时间内有效的解决这些问题。</description></item><item><title>如何构建用户的心智模型</title><link>/bigdata/analysis/method/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%9E%84%E5%BB%BA%E7%94%A8%E6%88%B7%E7%9A%84%E5%BF%83%E6%99%BA%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/method/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%9E%84%E5%BB%BA%E7%94%A8%E6%88%B7%E7%9A%84%E5%BF%83%E6%99%BA%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>心智模型图是帮助我们理解目标用户如何体验某个特定领域的好方法。它能让我们明确用户的意图、感受以及实现目标时采取的态度。建立心智模型图是一个循环迭代的过程，需要持续的研究、分析、整合和优化，我们可以把这个过程分为六个步骤（图1）
图1：我们制作心智模型图的6步迭代流程
1. 明确范围 # 跟其他研究一样，建立心智模型图也是从定义研究范围开始。在这个阶段，需要树立清晰的研究目标与研究问题。如果你已经有了一些观察结果，那么可以利用它们来启动研究。如果你之前没有研究，但对用户和用户目标有很强的假设，那么可以利用这些作为研究的初步方向。
事实上，建立心智模型图的研究是探索性的。你需要围绕一个问题空间去研究用户，而不是观察系统中的用户。在进行研究之前，请考虑以下3个因素:
对研究结果的广度的预期 预算和时间限制 对定性研究尤其是探索部分的舒适度 例如，SEEK是一个为求职者和雇佣者提供桥梁的招聘平台。我们希望通过建立心智模型图来创建一个易于在不同国家求职者间扩展的统一视图。为了实现这个目标，我们通过下面这个高层面的研究问题作为指导：
想要改善职业生涯的求职者到底是什么样的呢？ # 这个问题的目的是获得有足够广度和深度的见解。包括理解用户求职的动机、求职的过程、评价工作的时候更看中什么，以及在整个求职过程中的感受，包括在申请被拒绝的时候。
我们知道这不是通过几次的访谈就能实现的，所以制定了一个计划，跨越不同研究角度，逐步积累结论。
2. 执行研究 # 一般来说，构建心智模型图是通过1对1访谈来获取信息。为了找到合适的访谈者，通常采用招募的方式。例如，在SEEK的时候，我们会通过招募公司寻找满足条件的参与者。
为了提高研究结果的丰富程度，要让不同情况的用户都参与进来。要关注研究的广度而不仅仅是深度[2]。比如平衡那些积极寻找工作的用户和原地等待机会的用户。
在构建阶段，我们利用了过往其他项目的数据，帮助研究落地。例如，我们充分地利用了研究团队已有的关于专业角色的求职者的信息。此外，我们还融入了其他团队正在进行的研究，作为他们持续性发现的一部分。只要确保你采用的这些研究结果是用于对研究问题的探索，而不是只关注于对方案的评估。
2.1 建立脚本模版 # 在与其他团队合作时，我们发现使用脚本模板很有帮助。它有助于不同人、不同团队能采用一致的问题询问参与者。例如，我们为各团队提供了一份脚本，用于他们仅围绕我们的问题做研究时使用。对于做其他研究的团队，我们有另外的模板，他们可以用20到40分钟的时间，把我们的问题插入到他们自己的脚本中。
为了有效地探索你所关注的领域，请使用开放式的问题并确保自己深度参与其中。茵迪·扬 (Indi Young)（《贴心的设计:心智模型与产品设计策略》一书作者）采用了“积极倾听”的概念。它强调，作为一名研究人员，你应该置身于当下，认真倾听，并最小化自己的偏见。
使用非结构化或半结构化访谈。采用非结构化访谈，可以使你更具灵活性，因为作为一名主持人，采用”导火索”式的问题（启发式问题），也许能将你引向意料之外但又有价值的路子上去。
然而，请确保在访谈过程中认真倾听，不要过分拘泥于脚本。要学会灵活变通。
在我们的研究中就使用了半结构化访谈。我们明确了要探索的领域，并围绕它确定了访谈脚本结构。访谈脚本的效果很好，因为我们已经对这个领域有了不错的认知。此外，这也帮助我们在各个研究人员和团队之间获得了更好的一致性。然而，请确保在访谈过程中认真倾听，不要过分拘泥于脚本，要灵活变通。如果情况需要，可以适当探索脚本中没有涉及到的领域。
2.2 主持访谈 # 请确保主持人掌握娴熟的访谈技巧。在SEEK，通常由设计师和研究人员主导研究。然而，作为持续发现过程的一部分，也有产品经理会作为主持人。我们的用户体验研究团队通过提供培训来帮助他们解决访谈技巧问题。这可以使他们更加放松，并促进他们更积极的参与到研究的过程中。
此外，脚本模板可以帮助那些经验较少的主持人，使他们不必过于担心该问什么，因为有可以参考的东西。
2.3 文字转录 # 分析数据的最佳方式是通过准确的文字笔录。由于笔录很耗时，所以我们建议使用自动转录工具或第三方服务或企业。
我们使用了一个名为Otter.ai的工具，当然你也可以有其他选择，比如Android设备中的谷歌录音工具。有时你也许会需要使用第三方服务公司进行语言转录。
如果你使用了自动转录工具，很可能需要二次整理。为了提高准确度，请确保你的麦克风性能良好（比如，定向收音的麦克风），并保持位置良好。同时避免在人们说话时打断他们，比如尽量减少 “嗯、嗯 “的肯定语。看看你在笔录中被提及多少次，能让你真切的意识到自己是如何提问的，以及与参与者沟通的效率如何。
如果可以的话，请其他人帮忙审核和整理笔录。我们发现这样可以更快的进入分析阶段。
作为主持人，你可以记录一些简短的评论，但要把注意力集中在人们所说的内容上。让其他人员来做笔录，既有助于他们积极的参与其中，也为你的观点提供了潜在层面的补充。在SEEK，我们通常会由不同的人员帮忙记录，为了支持他们，我们的研究团队会提供培训以及实操练习。
总结摘要 # 在你收集了数据并得到了文字记录后，就可以开始提炼见解了。你要做的第一件事是总结笔录数据的摘要，如图2所示。总结摘要之所以有效，主要因为以下两个原因：
它们能使你建立的描述更贴近人们所说的。 它们帮助你熟悉、理解内容，从而反思自己是否应该将其纳入到心智模型中。 图2. 从总结摘要到将其纳入心智模型的过程
你需要让摘要与受访者所述内容尽可能接近。使用清晰、简单的格式，让无论是谁来阅读都可以激发共鸣 (见图3)。可以参考以下准则：
用当前时态的动词作为摘要的开始。
这会让你更接近受访者引述中所传达的内容，提升共鸣 [1]。 提炼一些关键信息点时，使用动词+关键点的格式。
这种格式会聚焦于受访者所传达的概念。如果你发现自己使用了连词”和”，这可能是一个信号：你需要把一句话拆分成2句或更多。 避免过多的推测或过度综合数据。
这最好留到下一阶段整合摘要时再做。过早的拔高会导致你为了追求抽象和简化而失去细节 图3. 详略得当的摘要范例。要抓住受访者表述的精髓，同时避免过度描述或信息过多。
总结笔录摘要也是让其他人员了解数据，并与目标用户建立同理心的好方法。因此，我们让研究人员、设计师和产品经理参与了总结的过程。
在这个阶段，引入其他人员也可以帮助你获得更多的支持。他们参与的程度越深，对你的研究对象越了解时，就更能意识到这个过程的好处，并更有可能去支持它。下面是我们的做法：
我们第一次邀请大家参与总结时，通过举办研讨会，向大家解释了研究过程（见图1）。 我们预先准备了受访者笔录，并把它们放在一个共享的谷歌电子表格中，每个人都可以访问。 我们将大家分成不同的小组，每组分配一份笔录。这样，他们就有了可以一起集思广益和协作的人。这也意味着我们可以同时做多个总结。 我们分享了好总结和坏总结的例子。这对大家来说是至关重要的参考的标准。 在各小组完成总结后，我们会对一致性和正确性进行审核。</description></item><item><title>用户增长之AARRR模型</title><link>/bigdata/analysis/method/%E7%94%A8%E6%88%B7%E5%A2%9E%E9%95%BF%E4%B9%8Baarrr%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/method/%E7%94%A8%E6%88%B7%E5%A2%9E%E9%95%BF%E4%B9%8Baarrr%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>从来没有人预测到2020年初可能会爆发一场毁灭性的大流行，冠状病毒流行像是一只“黑天鹅”，整个社会乱了节奏。停工停产停课停交通，封城封村，这是新中国成立后第一次封城。任性的黑天鹅挥挥翅膀，大批中小企业“阵亡”。
凡是“灾难”，必机遇与挑战并存。疫情之下，企业如何增长？如何盈利？这是个严肃的问题。本期聊聊增长黑客。
一、增长的迫切性 # 在获客成本极高的今天，通过推广获得用户只是终末节点，很难有竞争优势，唯有用户成为新的传播起点进行裂变，才能得到更大的增长力量。
加之黑天鹅冲击，中小企业举步维艰，要么生存，要么毁灭。资金链不足，跨境电商受阻，想获得长足发展，另辟增长方式成为企业当下迫切需要解决的问题。
二、增长模型 # 很多人听说过AARRR增长模型，该模型的特点是构成增长闭环。
在获客成本极高的今天，通过推广获得用户只是终末节点，很难有竞争优势，唯有用户成为新的传播起点进行裂变，才能得到更大的增长力量。
三、增长方法 # 在AARRR模型中，各环节转化率都将影响整个巨轮的复利增长值，每个环节转化率达到最大化是企业所期望的。如何撬开增长点，实现每一环的增长最大化？
3.1获取 # 增长的第一环节在于流量的获取。并不是说流量越多代表转化越高，流量质量更重要。
流量获取的关键在于引导精准流量，流量在精不在多。如何引导精准流量？流量池有两种，内部流量池和外部流量池。内部可通过增大固定资源位、push、相关推荐等方式引导精准流量曝光。外部可通过细分的内容兴趣流量池、明星粉丝流量池、圈层流量池等方式吸引精细流量。
3.2激活 # 如何让用户体会到产品的核心价值，并产生重复使用产品的动力，这是产品激活环节中亟需解决的问题。《上瘾》书中提到上瘾的四要素是：触发、行动、奖励、投资。触发用户激活是上瘾的第一步。
3.3留存 # 弹窗/推送，内容推荐是提升用户留存常用的手段。像今日头条每天来自推送的流量高达60%，用户留存率和活跃度都极高。
3.4 变现 # 如何提高变现的转化率？以会员变现为例，如何提高用户直接付费或开通会员的转化率？比如是否可以：
①给新用户默认开通会员使用权限，让用户先试用一段时间
②让第三方（比如明星、设计师、店铺）促使粉丝开通会员
③提供更多会员权益
用HMW思维，可思考出无限种新方式。
3.5推荐 # 用户成为新的传播起点才能获得更大的增长力量，病毒系数K是产生病毒传播和裂变的关键因素。推荐复利循环流程是：用户使用产品→推荐给好友→好友使用产品→推荐给其他好友→如此循环往复。
推荐的钩子在于依靠内容上的共鸣、情绪、创意策划、玩法等实现刷屏，常见的方式有口碑传播、传染式传播、爆发式传播、裂变活动等。
四、增长案例 # 第一次听说“增长黑客”，总感觉这是个不正当的手段，黑客难道不是指那些常在网络上攻击他人网站的人吗？如我所想，增长黑客起源还真跟黑客技术有点关系。
4.1 Airbnb的增长 # Airbnb就是靠黑客技术实现裂变增长的典型案例。Airbnb是全球民宿短租公寓预定平台，它实现快速增长主要通过竞争对手 Craigslist渠道获得用户。或许你会惊讶，作为竞争对手怎么会无偿给Airbnb导流呢？来聊聊关于Airbnb“增长黑客”的故事：
流量曝光是增长第一个重要环节。没有流量再好的产品都容易被扼杀到摇篮中，Airbnb也一样。Airbnb 联合创始人 Nate Blecharczyk通过数据分析发现一个魔法数字——当一个特定市场有 300 个挂牌出租房屋、且其中 100 个有评论的时候，这个市场就会开始实现突飞猛进的增长。
怎样才能让产品数据达到魔法数字？早期创业公司为了实现效益最大化以及成本最小化，都会到竞争对手挖墙脚薅羊毛。当时Airbnb也瞄准了最大的竞争对手 Craigslist，它使用技术营销（增长黑客）手段为Airbnb带来了可观收入。当时采用的技术营销手段一共3个流程：
增长方式：①从现有平台挖掘新用户②用户在Airbnb上发布的信息，用黑客的方式复制一份到竞争对手 Craigslist网站上③利用第三方邮件系统。当系统检测到Craigslist的招租信息时，模拟成客户给房主留言，并通过Craigslist自动的邮件系统回复信息。
Airbn的增长黑客方式让人不可思议。获得用户增长的Airbnb继续通过优化房屋图片（这是Airbnb产品的Aha moment）、房东保障金计划等策略，完成了高比例的激活和留存，最终获得高额利润。增长引擎启动，用户的分享推荐让Airbnb成为今天口碑极佳的民宿短租公寓平台。
4.2 拼多多的逆袭 # 拼多多是国内产品运营人效仿学习的爆品。在BAT激烈的竞争和围攻下，仍跳出重围杀出一条新路子，无论是智慧还是勇气都极佳，重点是它逆风翻盘，仅用5年时间市值直逼BAT成为头部企业。
拆解拼多多产品运营策略，我认为拼多多逆袭的主要原因有2点：
4.2.1 农村包围城市战略 # 拼多多的推广采取从三四线城市进攻，围剿一二线城市战略。产品深得三四线用户喜好更容易得人心，加上裂变分享机制容易扩展市场。在农村包围城市战略下，拼多多各种细节考虑也十（堪）分（称）出（完）彩（美）
4.2.1.1 洗脑广告
拼多多通过冠名各大热门综艺、投放平台广告等策略，“拼多多，拼多多，拼得多，省得多……”这首歌旋律一出来，全国大部分用户都会唱，堪称跟脑白金广告一样洗脑。
广告歌只有副歌，歌词简单易记，旋律跟乡村歌谣一样朗朗上口。歌词中还注入拼多多品牌名，这首有魔力的广告歌从此深入人心。</description></item></channel></rss>