<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>数据分析模型 on</title><link>/bigdata/analysis/model/</link><description>Recent content in 数据分析模型 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Tue, 06 Oct 2020 08:49:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/bigdata/analysis/model/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>交易模型</title><link>/bigdata/analysis/model/%E4%BA%A4%E6%98%93%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/model/%E4%BA%A4%E6%98%93%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>开篇之前先来问几个问题，买一本书，订一个外卖和买一套二手房之间有什么相似之处？为什么买一副耳机不需要交定金，不需要签订合同，不需要中介提供服务，而买一套二手房就需要缴纳定金，签合同，同时还需要中介提供服务？为什么新车不存在中介市场，而二手车就有专门的中介市场？为什么旅游景点的酒店的多年来都是这几家，公司旁边开的饭馆却一年换三个老板？为什么有的公司财报里反复强调DAU,MAU，有些公司却只谈利润？
本篇做一个最基本的，交易层面的对比。交易的定义是买卖双方进行的价值交换。这个价值的载体通常是产品，服务和货币。简单来说我们的每一次购买都是一次交易，一次通过货币交换商品或服务。购买一本书是一次交易，购买一套房也是一次交易，看场电影是一次交易，点一个外卖也是一次交易。而所有零售业态的公司，无论是售卖实体商品，还是提供无形服务，无论是餐饮行业，还是百货行业，本质上也都是在进行着各种形式的价值交换，也就是交易。因此这些公司都可以在交易层面上进行横向对比。
在开始对比之前，先要对交易进行建模。我们分别从参与交易的两方，也就是供给和需求方各提取一个特征。供给方是商品的特点，分为专用性商品，和标准化商品。需求方是频率，分为高频需求和低频需求。使用供给双方的两组特征可以将交易分为标准的四个类别。例如，酒店尤其是景区周边的旅游酒店就属于专用性的低频交易。而airbnb这种民宿就属于标准化的低频交易。普通的快递服务属于标准化的高频交易，而冷链物流就属于专业性的高频交易。共享单车属于标准化的高频交易，而滴滴的礼橙专车和豪华车型属于专用性的低频交易。美团的外卖送餐服务属于标准化的高频交易，而旅行，酒店属于专业性的低频交易。
专用，高频交易 # 酒店属于专用性的低频交易，但景区周边的酒店则属于专用性的高频交易。这类酒店从功能和位置上都具有很强的专用性。甚至完全依赖于景区。最明显的例子是乐高和迪士尼的度假酒店，从位置到内部装饰都是完全专用的。这类专用性高的商品供需和价格不受市场的影响，也不需要通过广告来实现增长。当交易频率较高时，为了实现更高的效率，这类交易就会被向后垂直整合。用一个专业一点的词来说，就是通过“看得见的手”进行高效的组织。专用高频交易由于产品的专用性，具有很高的沉没成本，因此，按照波特的竞争理论来看，这类市场对新进入者的壁垒较高，因为专用性资本的前期投入造成的潜在沉没成本。而市场内已经存在的公司间竞争也不会很激烈，因为高昂的退出成本导致任何一方都不会轻易退出。专用高频交易的市场会随着产品专用性和频率的增加而逐渐缩小，并被整合到上下游的产业链中。最典型的例子是通用汽车收购船舶制造公司。
1919年通用汽车与船舶制造公司签订提供封闭型汽车车身的合作协议。在流行开放性车身的市场中，封闭车身是专用性非常强的产品，并且只有通用汽车在使用。因此，为了规避未来的不确定性，在协议中规定通用汽车必须购买生成的所有封闭车身。通用汽车希望固定车身的价格，而面对需求和生产条件在未来可能发生的变化，船舶公司只同意在变化的成本上增加17.6%利润的动态价格。几年后，市场发生变化，使用封闭车身的汽车需求开始激增，船舶公司开始给车身提价，并且拒绝将车身的制造工厂搬迁到通用汽车装配工厂附近。1924年通用汽车无法忍受与船舶公司的合作，1926年通过谈判吞并了船舶制造公司，实现了一体化。
专用，低频交易 # 专用性较高，但低频交易的商品，通常不会被向后垂直整合。例如普通的市区酒店或二手房买卖服务，还有豪华网约车服务，留学服务，二手车(新车是标准化的，但通过使用和磨损，相同型号的二手车每一辆都变成了独特的商品)。这些商品都具有很高的独特性或专用性，但由于交易频率低，用户在进行这种交易的过程中，通常需要搜集和学习很多非常专业的信息，并且面对很多没有经历过的风险。这些都有很高的成本。这时，能以低成本获得这些专业信息，并且能规避风险的机构就是中介公司。例如：留学，房屋，婚姻中介服务等。对比来看，这类专业的中介公司通过人效管理，专业度，规模化等方法可以比你个人获取信息有更低的成本和更高的效率。因此这类专用产品的低频交易会产生很大的专业化中间市场，即中介服务。但由于交易频率低，比高频具有更多的不确定性。因此专用低频市场必须做到很高的市占率，甚至寡头垄断以保证降低风险。
标准，高频交易 # 标准性商品具有较高的同质性，在较高的交易频率之下商品在不同的用户间轻易切换。这正是由于同质性和高频，这类交易的价格通常由市场供需决定，同样用一个专业一点的词来说，就是通过“看不见的手”进行高效的组织。这类交易所形成的的市场对新进入者来说进入壁垒低，并且市场内已经存在的公司间竞争也会很激烈，因为退出成本低，市场中的公司会不断的轮换更新。在这类市场中通常只有做到规模化才能盈利，因此不断的横向扩张扩大规模和增加市场占有率是百试不爽的竞争手段和永恒的主题。例如共享单车，外卖送餐，物流服务。标准高频市场最终会从自由竞争变成多寡头垄断的市场。
当然，一个交易不会自始至终都固定在一种模式中。专用性商品在某些特殊时期或者场景下，为了降低风险和扩大市场会放弃一些独特性，成为标准化商品进入更大的市场。从专用性的交易变为标准化的交易。比如，之前我们曾提到的COVID-19疫情期间五星级酒店和高档酒店加入配送流程，进入外卖市场。滴滴APP更新后将之前分开的出租车，快车，礼橙专车和豪华合并到了同一个打车功能下面。而标准化的商品也会因为向下游垂直扩张，捆绑客户以减少竞争及风险在标准产品上增加独特性，从标准化的商品变成专用性商品。例如：iPhone的耳机插孔从3.5mm变成Lightning接口。
推动交易形式不断变化的驱动因素就是竞争，或者说是交易的不确定性。专用性商品往往有专业化较高的技术，和人力成本，这些成本很难被转移到其他商品上。同时专业化的商品客户群固定，范围较小。为了避免这些较高的沉没成本，有时候需要通过标准化转向更大的市场以便能灵活转移之前的成本。例如租房市场，每一间房子都是独特的，有不同地段，商圈，楼层，朝向和户型。而通过对户型的分割和标准化的统一装修，降低了其中一部分的独特性，使大部分房源都更加标准化，也更容易出租。
而标准化商品正好与专业化商品相反，虽然也需要有技术，和人力成本的投入，但这些都不是专业性的。由于产品是标准化的，因此很容易在不同的买家之间切换，反过来买家也可以很容易在不同的卖家间选择和切换。正是由于这种原因标准化的产品往往会面对激烈的竞争。为了摆脱竞争，捆绑住用户标准化商品有动力长期交易中增加商品的独特性。</description></item><item><title>商业模式</title><link>/bigdata/analysis/model/%E5%95%86%E4%B8%9A%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/model/%E5%95%86%E4%B8%9A%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</guid><description>商业模式已经成为挂在创业者和风险投资者嘴边的一个名词。几乎每一个人都确信，有了一个好的商业模式，成功就有了一半的保证。那么，到底什么是商业模式？它包含什么要素，又有哪些常见类型呢？
用最直白的话告诉大家：商业模式就是公司通过什么途径或方式来赚钱？简言之，饮料公司通过卖饮料来赚钱；快递公司通过送快递来赚钱；网络公司通过点击率来赚钱；通信公司通过收话费赚钱；超市通过平台和仓储来赚钱等等。只要有赚钱的地儿，就有商业模式存在。
商业模式是一个比较新的名词。尽管它第一次出现在50年代，但直到90年代才开始被广泛使用和传播。今天，虽然这一名词出现的频度极高，关于它的定义仍然没有一个权威的版本。目前相对比较贴切的说法是：
商业模式是一种包含了一系列要素及其关系的概念性工具，用以阐明某个特定实体的商业逻辑。它描述了公司所能为客户提供的价值以及公司的内部结构、合作伙伴网络和关系资本（Relationship Capital）等借以实现（创造、推销和交付）这一价值并产生可持续盈利收入的要素。
商业模式概念 # 商业模式的定义：为实现客户价值最大化，把能使企业运行的内外各要素整合起来，形成一个完整的高效率的具有独特核心竞争力的运行系统，并通过最优实现形式满足客户需求、实现客户价值，同时使系统达成持续赢利目标的整体解决方案。
人们在文献中使用商业模式这一名词的时候，往往模糊了两种不同的含义：一类作者简单地用它来指公司如何从事商业的具体方法和途径，另一类作者则更强调模型方面的意义。这两者实质上是有所不同的：前者泛指一个公司从事商业的方式，而后者指的是这种方式的概念化。后一观点的支持者们提出了一些由要素及其之间关系构成的参考模型（ReferenceModel），用以描述公司的商业模式。
商业模式是一个非常宽泛的概念，通常所说的的跟商业模式有关的说法很多，包括运营模式、盈利模式、B2B模式、B2C模式、“鼠标加水泥”模式、广告收益模式等等，不一而足。商业模式是一种简化的商业逻辑，依然需要用一些元素来描述这种逻辑。
价值主张（Value Proposition）：即公司通过其产品和服务所能向消费者提供的价值。价值主张确认公司对消费者的实用意义。(sheneshi.cn收集) 消费者目标群体（Target Customer Segments）：即公司所瞄准的消费者群体。这些群体具有某些共性，从而使公司能够（针对这些共性）创造价值。定义消费者群体的过程也被称为市场划分（market segmentation）。 分销渠道（Distribution Channels）：即公司用来接触消费者的各种途径。这里阐述了公司如何开拓市场。它涉及到公司的市场和分销策略。 客户关系（Customer Relationships）：即公司同其消费者群体之间所建立的联系。通常所说的客户关系管理（Customer Relationship Management）即与此相关。 价值配置（Value Configurations）：即资源和活动的配置。 核心能力（Core Capabilities）：即公司执行其商业模式所需的能力和资格。 成本结构（Cost Structure）：即所使用的工具和方法的货币描述。 收入模型（Revenue Model）：即公司通过各种收入流（Revenue Flow）来创造财富的途径。
泰莫斯定义商业模式是指一个完整的产品、服务和信息流体系，包括每一个参与者和其在其中起到的作用，以及每一个参与者的潜在利益和相应的收益来源和方式。在分析商业模式过程中，主要关注一类企业在市场中与用户、供应商、其他合作办的关系，尤其是彼此间的物流、信息流和资金流。
商业模式的设计是商业策略（Business Strategy）的一个组成部分。而将商业模式实施到公司的组织结构（包括机构设置、工作流和人力资源等）及系统（包括IT架构和生产线等）中去则是商业运作（Business Operations）的一部分。这里必须要清楚区分两个容易混淆的名词：业务建模（Business Modeling）通常指的是在操作层面上的业务流程设计（Business Process Design）；而商业模式和商业模式设计指的则是在公司战略层面上对商业逻辑（Business Logic）的定义。
商业模式的概念是上世纪90年代后期才开始流行起来的，我个人认为这是与IT和通信行业的服务价格迅速降低相联系的。我的假设建立在交易成本学说上。因为在战略单元中加工、储存和共享信息变得越来越便宜了，使得公司在经营方式上有了更多的选择：价值链被分拆并重组；众多新型的产品和服务出现；新的分销渠道的出现；更广泛的客户群体。最终导致了全球化的出现并且带来了更加激烈的竞争，同时也带来了许多新的经营方式。换言之，今天的公司在面对做什么、怎么做、为谁做这些问题的时候有了更多的选择。
这意味着对于经理人来说，他们拥有了一系列全新的方式来规划自己的企业，在每个行业都产生了许多新型的商业模式。以前，因为所有公司的商业模式都大同小异，只要确定一个行业就知道自己该干什么了。但是今天，仅仅选择一个有利可图的行业是不够的，你需要设计一个具有竞争力的商业模式。此外，日益激烈的竞争和成功商业模式的快速复制迫使所有公司必须不断的进行商业模式创新以获得持续的竞争优势。作为一个公司，必须深入了解公司的商业模式和组成商业元素的不同元素之间的关系，才能在自己的商业模式被复制前重新审视并再次创新。
商业模式要素 # “客户价值最大化”、“整合”、“高效率”、“系统”、“赢利”、“实现形式”、“核心竞争力”、“整体解决”这八个关键词也就构成了成功商业模式的八个要素，缺一不可。其中：“整合”、“高效率”、“系统”是基础或先决条件，“核心竞争力”是手段，“客户价值最大化”是主观追求目标，“持续赢利”是客观结果。
中国的企业在经历了要素驱动与投资驱动两个阶段后，开始向更高境界迈进，现在已经不是企业靠单一产品或者技术就能打天下的时代，也不是靠一两个小点子或者一次投机就能决出胜负的时代了。要想使企业有生存空间并能持续地赢利，必须依靠系统的安排、整体的力量，即商业模式的设计。 未来企业的竞争，将是商业模式的竞争。商业模式的竞争将是企业最高形态的竞争！
企业经营也有“道、法、术、器”四个层面，商业模式就是“道”，是商道的最高境界。如果企业总是沉湎在“法、术、器”里找出路的话，就会像爬山一样，总在山脚、山腰打转转，很难直达山巅；而企业只有以商业模式——“商道”的高度，从上往下看时，就会豁然发现，通往山巅的捷径随处可见。企业的出路在于认知的高度，高度决定思路，思路决定出路。
商业模式必须具有以下两个特征
(1)商业模式是一个整体的、系统的概念，而不仅仅是一个单一的组成因素。如收入模式(广告收入、注册费、服务费)，向客户提供的价值(在价格上竞争、在质量上竞争)，组织架构(自成体系的业务单元、整合的网络能力)等，这些都是商业模式的重要组成部分，但并非全部。
(2)商业模式的组成部分之间必须有内在联系，这个内在联系把各组成部分有机地关联起来，使它们互相支持，共同作用，形成一个良性的循环。
商业模式分类 # 根据上述理解，可以把商业模式分为两大类
(1)运营性商业模式。重点解决企业与环境的互动关系，包括与产业价值链环节的互动关系。运营性商业模式创造企业的核心优势、能力、关系和知识，主要包含以下几个方面的主要内容。
产业价值链定位:企业处于什么样的产业链条中，在这个链条中处于何种地位，企业结合自身的资源条件和发展战略应如何定位。
赢利模式设计(收入来源、收入分配)：企业从哪里获得收入，获得收入的形式有哪几种，这些收入以何种形式和比例在产业链中分配，企业是否对这种分配有话语权。
(2)策略性商业模式。策略性商业模式对运营性商业模式加以扩展和利用。应该说策略性商业模式涉及企业生产经营的方方面面。
业务模式；企业向客户提供什么样的价值和利益，包括品牌、产品等。 渠道模式；企业如何向客户传递业务和价值，包括渠道倍增、渠道集中/压缩等。 组织模式；企业如何建立先进的管理控制模型，比如建立面向客户的组织结构，通过企业信息系统构建数字化组织等。
每一种新的商业模式的出现，都意味着一种创新、一个新的商业机会的出现，谁能率先把握住这种商业机遇，谁就能在商业竞争中先拨头筹。
商业模式具有生命性，一个世纪前，金?吉利通过赠送产品来赢得财富，创造了一种新的商业模式，而今天当各商家都用打折或买一送一的方式来促销时，这就不再是一种商业模式；商业模式具有可移植性，如果今天我们生产剃须刀片的企业仍然通过免费赠送剃须刀来卖刀片，它就不能称之为商业模式，而当新型的网络企业通过各种免费方式赢得眼球时，我们就能称这种免费形式为网络企业的新商业模式。在企业的创办过程中，每一个环节上有多种创新形式，偶尔的一个创新也许就能改变企业的整个经营模式，也就是说企业的商业模式具有偶然性和广阔的衍生性。
制造商领域的商业模式 # 所谓的商业模式是指企业根据自己的战略性资源，结合市场状况与合作伙伴的利益要求，而设计的一种商业运行组织，这种商业运行组织一般会设计到供应商，制造商，经销商，终端商以及消费者等综合性利益，因此，商业模式是一种多赢价值体系下，主导企业一种战略性构思。商业模式不同于单一的渠道策略，商业模式更多地是一种基于利润结构为导向的组织结构性设计，而不是简单的一种渠道铺货策略。
制造商，品牌商，经销商，终端商，都有自己比较独特的商业模式。这里主要针对快速消费品与耐用消费品制造企业，因此，所说的商业模式主要是为制造商（含品牌商）商业模式。目前，制造商商业模式主要有如下六种形式。
第一、直供商业模式。主要应用在一些市场半径比较小，产品价格比较低或者是流程比较清晰，资本实力雄厚的国际性大公司。直供商业模式需要制造商具有强大的执行力，现金流状况良好，市场基础平台稳固，具备市场产品流动速度很快的特点。由于中国市场战略纵深很大，市场特点迥异，渠道系统复杂，市场规范化程度比较低，在全国市场范围内选择直供商业模式是难以想象的，因此，即使强大如口可可乐，康师傅等跨国企业也开始放弃直供这样商业模式。但是，利润比较丰厚一些行业与产业还是会选择直供方式商业模式，如白酒行业，很多公司就选择了直供的商业模式。云峰酒业为了精耕市场，在全国各地成立了销售性公司，直接控制市场终端，广州云峰酒业，西安云峰酒业，合肥云峰酒业，湖北云峰酒业等公司在当地市场上均具备一定的实力与良好的基础；如很多OTC产品也会选择直供市场。
第二、总代理制商业模式。这种商业模式为中国广大的中小企业所广泛使用。由于中国广大的中小企业在发展过程中面临着两个最为核心的苦难，其一是团队执行力比较差，他们很难在短时间内构建一个庞大的执行团队，而选择经销商做总代理可以省去很多当地市场执行面的困难；其二是资金实力上困难，中国中小企业普遍资金实力比较薄弱，选择总代理制商业模式，他们可以在一定程度上占有总代理上一部分资金，更有甚者，他们可以通过这种方式完成最初原始资金的积累，实现企业快速发展。
第三、联销体商业模式。随着大量中小企业选择采取总代理商业模式，市场上好的经销商成为一种稀缺的战略性资源，很多经销商对于鱼目混珠的招商上产生了严重的戒备心理，在这样的市场状况下，很多比较有实力的经销商为了降低商业风险选择了与企业进行捆绑式合作，即制造商与经销商分别出资，成立联销体机构，这种联销体既可以控制经销商市场风险，也可以保证制造商始终有一个很好的销售平台。联销体这种方式受到了很多有理想，有长期发展企图的制造商欢迎。如食品行业的龙头企业娃哈哈就采取了这种联销体的商业模式；空调行业巨头格力空调也选择了与区域性代理商合资成立公司共同运营市场，取得了不错的市场业绩。
第四、仓储式商业模式。仓储式商业模式也是很多消费品企业选择商业模式。很多强势品牌基于渠道分级成本很好，制造商竞争能力大幅度下降的现实，选择了仓储式商业模式，通过价格策略打造企业核心竞争力。比如九十年代，四川长虹电视在中国大陆市场如日中天，为降低渠道系统成本，提高企业在市场上价格竞争能力，长虹集团就选择了仓储式商业模式，企业直接将产品配送到消费者手里。</description></item><item><title>RARRA增长模型</title><link>/bigdata/analysis/model/rarra%E5%A2%9E%E9%95%BF%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/model/rarra%E5%A2%9E%E9%95%BF%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>从AARRR到RARRA的运营思路转变 # 众所周知，AARRR经典的增长黑客体系，也称之为「海盗法则」，分别是获取、激活、留存、变现以及推荐。提出这个模型的 Dave McClure 认为，所有创新型、成长型的企业都应该按照这样的模型来做增长。
AARRR专注于获客（Acquisition），作为一个2007年提出的概念， AARRR模型可能已经不再适用互联网运营这个瞬息万变的场景。原因有二：
（1）获客成本增加
市场竞争激烈，用户获客成本已经不再便宜，一组数据显示：阿里线上获客的成本翻了 6 倍， 京东的获客成本翻了 1.5 倍，趣头条用户获取成本增加了 8 倍，百度的流量获取成本增长了 41%。在当前的情况下，以拉新获客为中心的增长模式意味着要比十年前这个模型提出时平均增加5倍以上的成本。
（2）流失率高
一组数据显示，现在平均每个App在安装后的情况：前3天内将流失掉77％的DAU。在30天内，它将流失90％的DAU。而到了90天，流失率跃升到95％以上。不管你是否心存怀疑，这就是目前众多创业公司所面对的现实窘境，它创造了Brian Balfour所说的“无意义成长之轮”。
因为以上两个原因，现在黑客增长的真正关键在于用户留存，而不是获客。所以我们需要一个更好的模型——就是RARRA模型。
AARRR与RARRA的区别 # RARRA模型是托马斯·佩蒂特Thomas Petit和贾博·帕普Gabor Papp对于海盗指标-AARRR模型的优化，RARRA模型突出了用户留存的重要性。
简单的说，AARRR模型的核心在于获客，而在RARRA的模型下，专注用户的留存。
RARRA模型下，如何做用户增长？（成功案例分享） # 分享一个我们前不久自己做的RARRA模型下用户增长的成功案例：
我们做的是一个在线教育平台，课程的分类包括：
以拉新为目的的新用户免费体验课（0元）； 以转化为目的的低价专题课（50元以内）； 以盈利为目的的短期班课（999元以内）和系统课（1000-4000元）。 这样的课程显然是以拉新-留存-转化个流程进行的设计，也是现在很多在线教育平台通用的课程模式设计，其实本质上和其他行业的平台也是类似。
在RARRA的模型下，数据驱动更重要。因为如果专注获客，可以在渠道选择等方面凭借经验和主观判断来选择，但是专注留存，就必须用数据分析找出每个留存环节的差异因素，进而制定最高效的方案大幅度提升留存率。在在线教育平台的运营中，因为从推广到课程设计、课程质量、售前售后服务等，包含大量影响营收的因素，因此数据分析方法也相对复杂。
数据分析的第一步，也是关键点在于：构建指标体系。
对于一个平台来说，一般的数据指标都非常多，但必须确定唯一关键指标（OMTM），也是大家常说的北极星指标，作为驱动的方向。
回归商业本质，一切商业模式的终极目标当然是收入，但是收入这个指标并非北极星指标，而是**决定北极星指标的上级因素。**如下图所示，平台收入=有效听课用户数*客单价。因为课程的客单价有大致的市场标准，不会做太多变动。因此经过分析，我们认为直播课程运营的北极星指标是——**有效听课用户数，**也就是购买了课程并且有效听课的用户数量。
那么接下来，就要对北极星指标进行分解。
从指标拆解来看：
有效听课用户中的新用户数=外部流量导入*转化率； 有效听课用户中的老用户数=老用户数*续报率。 在最后分解的四个指标中，除了老用户数是直接由新用户转化率决定的之外，流量、转化率、续报率三个指标都是可以通过运营来提升和改善的。
但是由于时间和资源的限制，对于三个指标，运营策略上肯定会有侧重点和先后顺序。
**一开始，我们采用的是AARRR模型，把重点放在提升流量和新用户转化率上。**通过广告投放、拉新红包等大量引流，并在课程设计上做了很多设计促进新用户转化率。最后流量和转化率都提升了，但问题是，用户停留在0元免费课和低价转化课上，而续报高价课的有效用户很少，这样看似产品新增用户很多，热热闹闹，但整体的营收还是上不去。
团队分析后认为，AARRR模型可能并不适合我们。既然续课率出了问题，应该尝试采用**RARRA模型，**把运营重点放在留存上。
于是，数据组开始探索留存的问题点出现在哪里。
我们拉出不同维度用户数据进行对比，最后发现新用户和老用户的续课率差值竟高达53%。
也就是说，新用户进行初步低价课转化后，在从低价课到达正价课的留存续课阶段，是流失最严重的一块。
找到了最痛的点，问题其实已经解决了一半。
接下来，通过各种数据因素分析，我们判断出了影响新用户续课率的几个重点因素，分别是：用户来源、课前服务、课程质量。并且对每一个因素继续分解深挖。（标红为续课率效果最好）
在课程质量方面，三个细分数据指标综合可以衡量课程质量。 课前服务时间上，通过数据对比，我们发现课前两周进行服务的效果最好，续课率也最高。 用户来源上，短期班课的用户续课率远高于其他两个来源。 根据以上的数据分析，给出了运营策略指导为：
教师和教研团队狠抓课程质量，改变以前主观评价模式。用出勤率、完课率和作业完成率三者综合考核教师KPI； 助教团队的课程服务时间前置，从以前的课前一周和课后进行服务，改为课前两周开始进行用户服务； 服务人群的重点转移到短期班课新用户上。 改进后的效果：
通过以上三个方向的运营策略调整，同样的团队，仅用了一个月的时间，就把新老用户续课率的差值从53%缩小到了9%！效果非常明显。同时平台整体收入也大幅增加，而运营成本却比以前大规模进行渠道投放大大节省了。
阶段性的成功，正是及时调整了用户增长模型，并采用系统的数据分析方法驱动用户增长。可以看出，数据驱动下，最终给出的运营策略非常简洁，但前面数据组背后付出的努力和精力是很难被看到的。这正是我们想要的结果，扎根稳且深入，但呈现的却是简洁明了的运营指令。</description></item><item><title>TTPPRC商业模型</title><link>/bigdata/analysis/model/ttpprc%E5%95%86%E4%B8%9A%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/model/ttpprc%E5%95%86%E4%B8%9A%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>这是一个全民创业的时代，可无论你是想成为下一个马云还是只想开一家咖啡店，提前告诉你答案，两年之内倒闭是绝大多数人的必然命运。我们的日常生活被一个又一个商业神话所包围，只不过因为那些黯然离场的失败者不曾有人知道。商业世界就像一朵盛开的罂粟花，充满了未知性和诱惑力，而人类有限的认知能力，是无法精确地预知将发生，也无法准确理解正在发生的事情的。
但这并不妨碍我们都自以为很懂“做生意”，在评价他人的工作成果时，人人都是专家。雕爷牛腩生意火爆？营销做的好而已。张嘉佳的《从你的全世界路过》销售几百万？文艺青年的钱最好骗。徹思叔叔纷纷倒闭？产品太单一。恒大冰泉亏损20多亿？价格太高。这些看法并非全部错误，但几乎全无价值。因为任何商业活动最终的成败，都是由一系列完整的环节相互作用所决定的，把边框上的不锈钢称为“奥氏体304”就能把手机卖到千万台么，徹思叔叔把产品线扩充到好利来一样长就能挽救失败的命运么，答案显然没这么简单。
那么，这世界上千千万万大大小小的生意背后成功或失败的秘密究竟是什么呢？这篇文章的意义，就是想和那些真正渴望赚钱的小伙伴们一起，深刻而严肃地探讨这个问题。
准确地来说，成功的商业决策者和普通消费者之间的区别，就在于前者对于同样的现象，更能从本质上细致而深刻地理解成因，并知道如何采取相对应的措施去改变现象（即使这种判断不是100%精确的）。事实上，和工程技术，医学，计算机一样，商业是一门严肃和精深的学问，只因其门槛比较低而且包含了相当的不确定性，所以你的亲戚朋友在你上学选择专业的时候认为它“比较虚”，身边的老一辈“土豪”企业家未必看过什么商业书籍一样把生意做的很大，很多人难免犬儒主义地认定经商成功的关键是运气和机遇而非技术和积累。然而，随着中国社会传统的渠道经济逐渐转向充分竞争的市场经济，越来越多的人意识到，没有公司天生基业长青，也没有人天生具备“商业头脑”，唯有在不断的学习和实践中不断提升自身的商业能力，才有可能在残酷的商业世界的“存活者偏差”现象中成为“幸运”的存活者。
为了系统性地理解身边的商业现象，而不只是像普通消费者一样地感性认知，结合这些年学习到的经典商业理论和在实践中遇到的问题，我总结了一个简洁而实用的六步商业模型，包含TTPPRC相互呼应的六个环节，帮助自己快速解读那些成功和失败的商业项目的细节。当然最重要的还是，分析出自己的生意究竟在哪个环节存在缺陷，如何调整并改进，最终战胜竞争对手，赚钱。
下面，我就把这个称之为TTPPRC（词汇量有限把同义词词典都翻烂了也没找到首字母更合适的单词组成一个类似于4P或者SWOT之类的朗朗上口的缩写词）的六步商业模型系统分享给你。全文长得丧心病狂令人发指，大约16,000字，认真读完需要至少30分钟，所以文艺青年读到这里就可以直接关掉或者分享啦。毕竟，我一个下午就能写出来《我们这一代人的困惑》，为了这篇文章，却准备好几年。
不敢说才疏学浅，但必有不足之处，只欢迎有一定深度思考能力的朋友交流指正。
从迷男方法到到TTPPRC
商学院一般把商业课程分为会计和金融，战略和市场，营运和管理几个大类，它们组成了商业活动的要素，可以说一家成功的企业，必然在每个方面做的都很优秀。然而作为局外人，想用这种分类方式去理解一个企业在市场上的直接表现，可以说是困难重重。无论是每一个商业计划书前面都必须装模作样的SWOT分析，还是MBA必读的波特五力，都有自己的一套严密的逻辑最终成为一代经典。遗憾的是，当我离开了学校不用再写论文做PPT之后，我发现当自己只是想知道，为什么郭敬明的电影可以比冯小刚的票房高几倍，为什么海底捞人声鼎沸而味道比它更正宗的川式火锅店门可罗雀时，这些教科书上的经典理论并不比“郭敬明会营销”“海底捞服务好”更能给我思考上的帮助。它们就像告诫单纯的小男生想交到一个漂亮的女朋友，你应该真诚善良努力工作温柔体贴一样，离结果太远，可操作性太差。
直到后来，我遇到了一本直接奠定了我的商业思维方式，但却不太适合放在书架上逢人推荐的一代商业理论经，它的名字叫做《迷男方法》…… 这是本一个屌丝写给很多屌丝教他们泡妞的书，它不再告诉你需要善良真诚温柔体贴，而是从男女相识后，是如何一步步发展，到最后关系的确立，来系统性解释女性择偶决策过程的。这个加拿大屌丝从决策者的决策过程来分析问题的全新维度令我豁然开朗，我忽然意识到，一切商业活动的本质都是对于目标客户消费决策的理解和引导，而所有的消费活动都遵循一个相似的过程。商业活动的一切组成部分，管理也好，营销也罢，都是为了这个过程中的环节所服务的。找到了这些环节，也就找到了影响最终销售的直接因素。
我因为这个重大发现导致阅读迷男方法时心情激动地无法平复，以至于当年看中的姑娘们都成了人妻也没能背下来M3是什么（难道不是宝马的性能车嘛），但最终却有了这个简单高效的六步商业模型，简称TTPPRC，它们分别是：趋势（Trend），流量（Traffic），包装（Package），产品（Product），重复性消费（Revisit），相应成本（Cost）。
这个分类方式从逻辑的角度上来看谈不上精密，因为六个环节之间并非严格相互独立，前五个元素都要考虑相应的成本（Cost），产品（Product）强大会导入更多的流量（Traffic）比如口口相传的高考补习班，有时流量（Traffic）大到一定程度本身就成为了包装（Package）比如网店热门产品的浏览次数等等，但它的分析效率之高，适用范围之广，可操作性之强，比我之前钻研过的所有商业模型都好用。不是所有的商业理论都是用来发Phd论文的，TTPPRC，是真的用来指导商业行为的。
And now I am going to show you how.
趋势（Trend） # 咱们就先不谈小米和“站在风口上，猪也能飞起来”的关系了，顺势而为是从事一切商业活动的首要因素。在趋势（Trend）的面前，个人能力终归都是渺小的。即便史玉柱这般商界传奇重新出山，非要在2015年开一家卖CD和卡带的音像店，成功的概率也是微乎其微的。任何行业的领导者，在时代的滚滚车轮面前逆势而为都是螳臂当车，哪怕是乔布斯的iPod Classic，如今也未必是一家二流手机厂商的对手。
对于大部分商人而言，扭转趋势（Trend）和预测趋势都是天方夜谭，也不是必须的。马云不是第一个做电子商务的，海底捞也不是第一家卖火锅的。毕竟一般商业项目生命周期的长度比起金融市场上的波动而言，要长的多得多，第一个吃螃蟹的人，除了少数极具长远眼光的天才和运气爆棚的家伙之外，风险回报比并不高。
比如时下极其火爆的可穿戴设备，没有几人真正看得懂它未来会走向何方，财大气粗如Google当年推出的惊世骇俗的谷歌眼镜，最终也只落了个不了了之的下场。如果不是财大气粗或者有一定的技术壁垒，现在进入这个行业的风险系数极高。即使有一天可穿戴设备的市场真的成熟了，我们身边的人身上都开始绑着各式各样的电子产品了，不具备专利技术的先入为主，也根本经不起苹果和小米的屠虐。作为普通创业者，当你的洞察力没高到惊人的程度之前，如果发现了一个很明显的市场空白，那这个市场最大的可能就是——根本不存在。
事实上，对于趋势（Trend），别说预测和扭转了，理解它已然极其困难。才火爆了几年的平板电脑市场如今已经成了夕阳行业，年轻人开始逛购物中心而不是百货商场，大连一碗牛肉面的价格近10年翻了几倍而在网吧上网却还是3块钱一小时。与其费尽心思解读为什么会有这样的趋势，不如时刻留心趋势的变化，紧随时代的潮流的。
简单总结，在TTPPRC模型的这六步中，趋势（Trend）是第一环也可以说是大前提，但并不是容易获得竞争优势的环节。绝大多数商业项目在这一环的关键原则，是不犯大错误，想出彩实在太难了。习大大严打公款吃喝了，开饭店就进商场做轻餐饮而非三层的海鲜大酒楼，北京的京东苏宁都当日送达了，就别在中关村租摊位卖手机。人人网大V都不更新了，就好好研究一下微博和公众号吧。
当然，总会有一批人，像俞敏洪老师那般神出鬼没地在自费留学热潮的初期创立了新东方，或是像陈欧老师一样精密准确地在国内电商垂直化爆发的前夜推出了聚美优品，别纠结他们究竟是预测到了趋势还是运气好。毕竟趋势（Trend）只是整个商业活动成败中的一个环节，HTC做出Hero的时候三星和华为还在玩泥巴呢，可以说整个智能手机届除了iPhone之外没有哪家比HTC对趋势的把握更好了（魅族M8可能表示有不同看法），如今却只剩下吐槽时候会被人想起的M9的双下巴。
流量（Traffic） # 无论你想卖什么东西，先得让人知道你在卖呀。看似平淡的一句话，成就了上千亿的Google，几百亿的百度，而且他们对于普通用户竟然都是免费的。淘宝上开店不要钱，你倒是不买直通车啊（那位喜欢说上帝保佑大家晚安的淘宝店主表示呵呵）。随着互联网时代的到来，人们愈发地意识到，流量本身就是一门巨大的生意。世界上有太多企业都在卖东西，而其中的绝大多数，我们压根永远都不会知道。于是为了让我们知道他们提供这么一个消费选择，他们花了很多钱。
在TTPPRC中，我把流量（Traffic）简单定义为，让目标客户了解到他们有这么一个消费选择。而其中最重要的四个字就是，目标客户。YY平台上的在线语音视频的惊人流量拓展到在线教育上一塌糊涂，显然玩网络游戏和看美女跳艳舞的YY用户，不会摇身一变成坐在电脑前花钱上课的上进青年；人流最大的商场适合优衣库但不适合香奈儿；你永远都不会在电视上看到劳斯莱斯的广告；《我们这一代人的困惑》点击量累计上千万大连的乔东家脆皮火烧也不会多卖出几个…
上述的例子看起来很简单，应用的起来却没那么容易，实际上的流量（Traffic）是否有效，还要具体问题具体分析。比如我自己的一家蛋糕店处在大连一个二线商场二楼的核心位置，每天路过的人群川流不息。虽然该商场的定位不高，可我的蛋糕的价位也算便宜，开店之初我对这个位置寄予厚望，直到后来发现汹涌的人群匆匆而过头都不抬才意识到，并非他们永远都不是我的目标客户，但至少在经过这个位置上的时候不是。原来该商场楼上有七八家自助餐厅，家家生意火爆，而我的店铺位置是去往这些餐厅的必经之路。相当大一部分人在我的蛋糕店门口路过，是饿了三天后去血洗自助餐的路上或者刚从那里扶墙出来，与其卖蛋糕不如卖健胃消食片。
为了更完整地理解流量（Traffic）的概念，下面谈几个发散但具体的例子。
流量（Traffic）不是万能的，它和六步模型中的下一步包装（Package）紧密相连，再优质的流量，如果你的商业项目包装不好也是白费，比如腾讯因为入股大众点评，在微信上给点评开了二级入口，巨大的微信流量却并未给大众点评的团购带来太高的转化率，一个重要原因就在于微信二级入口的综合体验比起单独的大众点评App差了很多，目前来看效果一般。
强势品牌可以自发的导入流量（Traffic）。比如如家的位置可以比当地的廉价酒店差一些，目标客户会顺着导航自己找过来。这个我们在后文的案例中会反复看到，品牌的第一个作用就是导入流量。
不同的商业项目对流量（Traffic）的具体需求大不相同，一般而言，越是标准化高可替代性高的业态，流量这个环节在整个生意上就越重要，比如在淘宝上卖iPhone，商场里卖奶茶，海淀黄庄卖留学等等。差异化强的业态，对于直接流量的需求相对就要小一些，可以通过巧妙的宣传手段让目标客户送上门来，比如私家会所，爱马仕Birkin，知名天使投资人。
垄断行业之所以那么赚钱，因为垄断了刚性需求的流量。例子就不敢举了。
目标客户是企业而非大众消费者的（B2B和C2B），决定流量（Traffic）的是销售团队的力量。引人入胜的职场小说《圈子圈套》《输赢》《做单》，讲的都是获取有效流量的故事。而很多看似是目标客户是普通消费者的生意，其主要流量也是通过销售团队而非大众广告导入的，比如北京的国企大多会发味味美的面包卡作为员工福利而不是巴黎贝甜的。
移动互联网是当下的流量（Traffic）之王，之前是PC端的互联网，而再之前则是电视机！如果没有电视，NBA球员的收入不会比话剧演员高多少。演艺公司远在互联网时代来临之前就懂得炒作的重要性，只因他们的生意对于大众流量的需求实在是太高了。
互联网创业的魅力在于，网络打破了传统行业对与目标客户流量（Traffic）的地域限制。其实地域限制的流量虽然有限，却也是天然的保护，繁华的商业街不景气的服装店，一天也能卖出几件衣服。而互联网的流量具有马太效应，在网上卖衣服的商户，每天不开张的占绝大多数。互联网行业从此诞生的那天起，就注定是两极分化的，平台级的企业更是只有赢家通吃，最多双雄并起，至于老三，老三是神马？
99%的互联网创业注定尸骨无存的原因不用太复杂的分析，流量（Traffic）这关根本就过不去。每当我身边的小伙伴激情澎湃地告诉我要做一款手机App，通过移动互联网改变世界的时候，我都会温柔地陪他们打开App Store，看着那些陌生的名字，告诉他们上百万开发者的App从软件商店跑到用户的手机桌面的距离是以光年计算的。还记得去年年末看了50个有代表性的当年倒闭的在线教育公司榜单，除了龚海燕的梯子网，剩下49个我连听说都没听说过就被市场扫地出门了。互联网创业依然是时代最完美的趋势，可是如果你根本没想清楚如何闯过流量这道鬼门关，其他的环节根本都不用考虑。
随着互联网流量（Traffic）这门生意本身已经逐渐成为了垄断行业，网络流量的价格也是越来越高。目前中国性价比最高的全网流量的导入方式还是微博和微信公众号，知乎和豆瓣可以算是第二梯队（本地O2O的流量则主要掌握在大众点评和美团手里，微博和微信稍差一点）。你看传统行业的大佬们都喜欢深入浅出闷声发大财，互联网公司或是互联网为主要销售渠道的创始人们却都假装很幸福地和陆琪和留几手们一样卖力气，每天与网友们分享家长里短人生感悟（B2B的互联网公司老板不包括在其中），甚至能出现在你父母的微信朋友圈中。
归根结底，一个商人商业能力的高低的首要标准，就是看他能为自己的生意导入多少流量（Traffic）。无论是老一辈企业家为了拿下一个单子在酒桌上喝到吐血，或是孟兵拜会潘石屹最终在望京SOHO中为西少爷拿下一个黄金店铺，还是郭敬明为了小时代造势情愿让杨幂发微博拿自己的性取向开玩笑，都是一流的导流能力的体现。当然，倚靠产品品质过硬口口相传让更多消费者知道有这么个消费选择的古典方法也并未被淘汰，只是单单凭此已经跟不上这个时代的发展速度了。
包装（Package） # 这里所说的包装（Package）不是包着产品的盒子，而是一个宽泛的概念，它包含了一个商业项目的设计美感，营销推广，品牌故事，定价打折等等一系列非直接产品体验的展示部分。换句话说，在目标客户得知了他们有了这样一个消费选择之后，你的生意是以怎样的面貌呈现在消费者面前的。
包装（Package）是一个略显平淡的词，我更愿称其为噱头。在一个线上线下的流量价格水涨船高的时代，连噱头都没有的包装就是浪费流量。事实上，除非你卖的是那种可以在商品期货交易所直接买卖的大宗商品，包装很大程度上是整个生意成败的决定性因素，而不是产品本身！
看看我们熟知的那些知名企业家，但凡能在多个领域都取得建树的“商业奇才”比如乔布斯史玉柱雷军雕爷郭敬明等，他们的共同特点就在于，拥有出神入化的“包装”能力。值得再次强调的是，擅长“包装”并不是仅仅善于“营销”而已，一个优秀的包装（Package），是高超的管理统筹能力，领先的战略眼光，饥渴的销售团队，一流的综合执行力等素养的综合体现，一切在消费者买单之前对于你的产品产生的印象，都是由包装的质量决定的。
商场上最常见的失意生意人，总是喜欢强调“我的产品是极好的，只怪消费者太傻X没有体验过”，而他们的失意是注定的，事实上，一个商人对商业的理解程度是否算的上入门，最基本的划分就在于能否意识到：包装（Package）才真正决定了消费者是否会对你的产品进行消费！而不是产品质量的好坏。产品本身决定的是是否有重复性消费和新流量的导入( 口碑)！衡量一个创业者商业能力的高低最重要的标准，除了导入流量之外，最重要的就是打造包装的能力。
包装（Package）对于生意的影响为什么可以比产品本身还重要，我们需要从人们的消费决策是如何做出的来具体分析。一个消费者决定是否对你的产品进行消费，并不是基于产品的实际体验如何（因为他还没用上嘛），而是基于他头脑中对于该次消费的预期体验是否超过了所需要付出的货币价值。这种期待不但是感性的，而且是极其容易被引导的。
更具体的说，人们对于短期吸引和实际体验的感受其实完全是两回事，但消费决策主要是由短期吸引决定的，也就是这里所强调的“包装”；而产品本身提供的是实际体验，决定的是是否重复消费和向别人推荐。
举个例子，一个消费者第一次决定购买新款的iPhone手机，并不是因为IOS系统的优雅和高效，也不是因为它待机状态下不容易掉电，更不是因为半年之后不像三星一样卡成狗（虽然以上所提到的都是苹果手机技术上虐杀安卓的核心竞争力）。而更多的是出于，“这个手机真漂亮啊”，“高富帅们都在用它啊”，“哪来那么多理由这TM是苹果啊”这种短期吸引力。相比之下，iPhone产品本身优秀的实际体验，决定的是iPhone用户极高的忠诚度，也就是后面要说到的重复性消费（Revisit）。相反，三星手机在包装这个环节上在手机届可谓首屈一指，几乎不输给苹果，率先采取的大屏幕，超强的配置参数，海量的广告和韩剧植入，促成了大量的首次消费，不幸的是产品糟糕的用户体验导致了消费者忠诚度较低。但真正令三星遭遇滑铁卢的S5，还是因为包装（Package）本身已经在市场竞争中落后了，硬件参数不再像S2和S3那般惊艳，不变的外观设计配上万年的大塑料和突起的摄像头，可以说是毫无噱头可言。虽然从专业的角度看来，S5产品本身的实际体验其实有相当的进步，尤其是在续航时间和拍照效果上，比起S3，S4有本质的飞跃，但还是成为了三星近几年来销量最糟糕的一款产品。
包装（Package）影响消费决策，产品（Product）影响二次消费，更为常见的例子发生在婚恋市场上。在绝大多数情况下，握有决策权的女性，消费决策的核心依据是短期的感性吸引，比如男性的风趣而神秘，浪漫而帅气，有权有财钱等等，都属于包装的范畴，她们是否愿意和对方进入一段恋爱关系基本上都是由包装决定的。而宅男们认为自己事业稳定，孝顺父母，勤于家务，忠心不二，会是一个好父亲等等属于产品本身的优点，并非不重要，而是必须在已经开始了一段恋爱关系之后，对方才有机会体验到。遗憾的是，他们和那些强调“我的产品是极好的，只怪消费者太傻X没有体验过”的笨商人一样，都没弄清影响消费决策的关键是包装！不是产品！
继续谈几个发散的例子。
对于有些极端的商业模式，是完全没有什么产品的，整个生意的核心就是包装，比如微商卖面膜这样的金字塔骗局。
产品的溢价主要是由包装决定的，包装最终成就一个品牌，而品牌就是终极的包装。Roseonly的玫瑰花可以卖到999块钱一朵，光靠那个漂亮的盒子和玫瑰花的产地是远远不够的，而是那个“一生只能送一人”的恶俗但有效的包装。
无论是海底捞还是小米Note还是你们学校的女神，他们都深深地明白世界上最厉害的包装，就是排队。而能把排队玩明白的企业家都是顶级的包装高手，无论是真排还是假排。人们喜欢从众的天性是基因决定的。
B2B行业的包装和B2C的思路是完全不一样的，企业客户的平均智商比普通消费者可能要高50个点以上，但主要还是两者的诉求不同，而且企业中有自成体系的利益关系。简而言之，包装的思路要华为而不是OPPO。
越是产品没有核心技术的行业，越是企业包装能力的终极比拼，比如商场里的水吧。快乐柠檬，都可茶饮，贡茶的配方都谈不上秘密，但如今各大城市的中高端购物中心里，很难见到本土品牌的奶茶能和上述的品牌竞争，都是清一色的全国加盟品牌，它们的优势完全在于包装而不是产品。
包装要和流量衔接好，同样品牌的餐厅，开在购物中心和社区里，店面设计甚至菜单内容都是有区别的。同样的电子商务品牌商，淘宝上的店铺包装应该以简洁高效地提高转化率为首要任务，官网上的包装则要提升品牌形象为主。
过度包装一定会在某种程度上伤害到产品的口碑（因为人倾向于过度期待），但未必会伤害到整个生意的整体效果。后面的案例探讨中我会提到，雕爷牛腩如果没有雕爷前期那些出神入化的宣传，而只是像鹿港小镇这样的商场连锁餐厅默默开起来，口碑一定要比现在好很多，甚至可能成为那种口口相传的神店，但整体的销售情况一定不如现在。过度包装导入的惊天流量和促成的首次消费，远远比后期那些消费者过度期待导致的差评更重要。罗永浩的锤子手机同理，只是锤子品控上的硬伤太多了，而且手机作为标准化的硬件，也容易被抓到把柄。
总而言之，包装（Package）这个环节是创业者商业能力的核心展示，非一日之功。但入门却也不难，在我看来只需要认真读懂读透三本书，就可以大概领略这门艺术的精彩，它们都属于严密性不高但可以迅速上手的短平快作品：邓德隆的《2小时品牌素养》，Sally Hogshead的《迷恋》和Martin Lindstrom的《品牌洗脑》。</description></item><item><title>标准索洛模型</title><link>/bigdata/analysis/model/%E6%A0%87%E5%87%86%E7%B4%A2%E6%B4%9B%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/model/%E6%A0%87%E5%87%86%E7%B4%A2%E6%B4%9B%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>索洛增长模型百度百科
增长理论是建立在超长期，在古典模型中已经说明了均衡的产出水平不变固定在一个位置，而超长期就是解释在更长的时间中，这个长期的均衡产出水平如何增高。由于生产要素( )和 确定经济总收入，收入差别必然产生于资本劳动，技术的区别。
产出与消费 # 分几步建立模型，首先假设是不变的，这里只考虑产品供需如何决定资本积累。 产出 ,索洛模型假设生产函数具有不变规模特征， ，令 ,可到人均产出 ,其中 是人均资本。
规模报酬递减
产品需求(消费)：忽略政府购买(可将其视作消费和投资)，假设封闭经济，人均产出只能划分为人均消费和储蓄 ,设储蓄率为 ， ,整理的 ，表面投资等于储蓄。
结合生产和消费，描述了任一定资本存量 ， 决定了产出，储蓄率 决定产出在消费和投资家的配置。
资本存量的增长与稳态 # 投资作为流量，流入资本存量的蓄水池中，而折旧使蓄水池中的水排出，两股力量共同决定了存量稳态。
储蓄率决定产出在消费和投资配置
对于折旧，假定为固定水平，如果资本平均使用20年，那么折旧率/年为5%
不变比率，直线
通过图形展示，如果投资曲线大于折旧线，那么存量增加向右趋近，反之向左趋近。
储蓄的作用 # 储蓄率是稳态位置的关键因素，储蓄率与稳态资本存量和产出正相关，由于政府财政扩张将减少国民储蓄并挤出投资，虽然可以短期拉动需求，但减少储蓄率长期后果是较低的资本存量和收入，这是财政赤字受到批评的原因。
储蓄率提高意味对任一资本存量的投资增加，与折旧线相交于y和k都更大的位置
显然储蓄提高使稳态资本和产出水平更高，但是稳态时增长率不变，因此没有增长效应(稳态人均收入增长率提高)，只有水平效应(只是人均收入水平提高)
资本的黄金律水平：
显然如果100%储蓄，将会有最大资本存量和收入，但我们目的显然不是使储蓄本身大，而是让储蓄劳动资本存量和产出增长使得可供消费的产出更大，所以使消费最大化的稳定状态 称为资本的黄金律水平， 。
由于稳态时资本存量不变，投资等于折旧 ，代入消费表达式 ,该方程表面稳态资本增加对消费有两个相反的效应，更多资本意味着更多产出，而也意味着更多损耗。
在任何稳定状态，投资等于折旧(所以黄金律这不用储蓄线来分析啦！)稳态消费即为生产线和折旧线之间差值，通过图形分析，可以看出存在消费最大化点，而这里切线与折旧线平行！
当 ，两条曲线的距离随 上升而上升，而在右侧，随其上升而下降，所以黄金点是最大的。 边际产量等于折旧率为黄金条件！
而如何趋向黄金率水平呢？它不会老实自己主动趋向黄金稳态，如果储蓄率过高过低都将得到一个过高过低的稳态资本存量，消费没有最大化，所以需要一个特定的储蓄率 使得在 达到稳态，即 要记住是先找黄金k，在推出对应储蓄率！
向黄金律状态的过渡： # 资本过多到黄金水平：
储蓄率一下降引起消费立即增加和投资等量减少，之后，当资本存量减少时，产出、消费和投资同时缓慢减少，但消费水平始终高于初始稳态。
资本过少开始：
储蓄率提高引起消费立刻减少和投资等量增加，之后随资本存量增加，两者均缓慢增加，达到黄金稳态后，消费水平比初始高。
考虑人口增长： # 对于 ， （求导法则），带入 ， ,得出 = ,相比不考虑人口增长时负效应增加了人口增长率*资本存量，由于这里人口指的是劳动力，表面人口增长通过把资本存量更分散分配给更多工人而减少 。
人口增长的效应：
帮助解释了持续的增长：虽然稳态人均收入不变，但总收入将按照人口增长率增长，无法接受生活水平提高，解释了总产出持续增长 为不同国家的稳态水平不同提供了解释，人口增长率提高将使稳态产出和存量位于更低水平，预测人口增长快国家会有较低人均产出和资本。 显然索罗模型中，人口增长过快是不利的，现实中许多国家的例子表明猜测其具有一定合理性，这也帮助我们理解国家计划生育的基本国策的思想，但这并不代表其具有完全的正确性，其缺陷在于忽略了人口增长的其他效应。</description></item><item><title>需求三角模型</title><link>/bigdata/analysis/model/%E9%9C%80%E6%B1%82%E4%B8%89%E8%A7%92%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/model/%E9%9C%80%E6%B1%82%E4%B8%89%E8%A7%92%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>消费者需求分析一直是大课题，传播学、心理学、经济学的维度都有系统涉及，我们常说的用户调查、用户画像等都是需求分析实际应用。
最近听了李叫兽在混沌大学《破解消费者需求密码》的课程，当中提及「需求三角模型 」，是最简单最底层的消费需求逻辑，深受启发，今天和大家分享下。
从一个故事了解营销的本质 # 李叫兽分享了一个故事：
美国沃顿商学院的一个大学教授，有一次开车路过一个立交桥。
因为立交桥发生了一些事故，两边的车相互堵在一个地方。
这个时候教授需要赶着回家，所以他面临一个任务就是说服对面的一个出租车司机给他让道。
但双方都不愿意退。
如果是你，你会怎么办呢？
很多人都会遇到这样的状况，通常我们会说：行行好，我有急事，麻烦让一让。
但是，这样的说服方式往往是无效的。
为什么呢？
因为你急我也急啊。
因为你没有利用别人的需求，你只是在表达自己的观点和欲望。
结果这位教授和出租车司机说了一句话，这位出租车真的让道了。
教授说：「两个人当中只有你是专业司机。」
因为，所有出租车司机都想证明我比一般司机专业。
很多产品人和营销人都有这样的困惑：
我的产品已经设计得很完美了，广告宣传也做了，渠道也铺了，为什么没有明显的增长？
这些困惑都涉及一个问题：消费需求。
营销的本质最终都会回归到消费者的需求。
如果做产品营销人只盯着怎么做宣传，怎么做活动这些表象，而不去深挖营销的本质，就会像地基没有打稳的大厦，投入越大，风险越大。
李叫兽说：
但在我看来营销的本质很简单: 研究如何通过满足别人的需求，来达到自己的目的。
我们所采取的各种营销方法，归根结底是为了提升消费者对你的需求。
如果你的营销方案没有提升消费者对你的需求，即使短期内取得多酷的曝光数据，在长远来看也是无效的。
洞察用户需求，是营销的第一直觉。
需求三角模型，剖析用户需求的形成机制 # 缺乏感、目标物与消费者能力，构成了至关重要的「需求三角模型 」。
「需求 」从字面上理解：
需：需要，想要，即理想与现实之差，是缺乏感的表现；
求：诉求，索求，即填补落差的方案，是目标物体现。
缺乏感+目标物=动机。
当我们帮助消费者构建出了动机时，营销就成功了一大半了。
但这还不够。
就像飞机延误，在候机室苦等了好几个钟头之后，经常恨不得自己有架私人飞机。
但是我们不会真的就去买私人飞机。
原因很简单，因为我们买不起。
这时，「需求三角模型 」的最后一环出现了：消费能力（不仅指消费者的经济能力，还有学习能力、信任成本等等。）
很多产品叫好不叫座，往往问题就出在这个维度上。
所有消费需求的构成必须满足这三要素，缺了其中任何一个角，最终需求都无法形成。失败的产品营销，追根溯源往往都是因为需求三角没有构建完成。
三. 需求三角模型第一环：缺乏感 # 好的营销必须要与用户的缺乏感建立关联，唤醒消费者潜藏的缺乏感，给他一个改变自己的理由。
可口可乐一百多年的历史，为什么可以一直长盛不衰呢？
很大的原因在于：它都能紧紧抓住时代需求，提出不同的「时代口号 」。
1906 ：The Great National Temperance Beverage （伟大国家的无酒精饮料）
可口可乐诞生之初，美国流行的是酒精饮料，但人们也清楚酒精是不健康的。
为了响应当时的戒酒运动，提出了「伟大国家的无酒精饮料 」的口号。
1957 ：Sign of Good Taste（好品味的象征）</description></item><item><title>心流模型</title><link>/bigdata/analysis/model/%E5%BF%83%E6%B5%81%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/model/%E5%BF%83%E6%B5%81%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>心流模型定义：行动者在心流状态中时，意识会集中在一个非常狭窄的范围内，以至于其他与活动不相关的知觉和想法都被过滤掉，只对活动的具体目标和明确的回馈有反应。
具体表现为：我们都有过沉迷于一件事情中的经历，在这个过程中，有时候连身边的人叫你都听不见，并且会感觉几个小时时间不知不觉就过去了。
爱因斯坦在解释相互论时也说过一个有趣的比喻：“一个男人和美女对坐一个小时，会觉得似乎只过了一分钟，但如果让他坐在火炉上一分钟，那么他会觉得似乎过了不止一个小时。这就是相对论。”
心流模型图如下所示：
激发：高挑战-中技能
心流：高挑战-高技能
控制：中挑战-高技能
放松：低挑战-高技能
无聊：低挑战-中技能
冷漠：低挑战-低技能
忧虑：中挑战-低技能
焦虑：高挑战-低技能
在产品中的应用：
1、设置合理的难度和用户技能相匹配
2、避免心流断层、
心流断层指用户的大脑在这一段时间内没有接收到可以消化或用来决策的信息，比如我们经常在游戏里的载入界面或等待界面时看到的注入小提示或TIps之类的东西，是一种常见的避免心流断层的设计。
如果是互动类的游戏，一个人完成之后要等另外一个人，此时完成的人不要让他停止行动，不然会心流断层，此时应该加一些交互，比如：让他向对方扔鸡蛋、扔鲜花、扔拖鞋等，保证其行为和注意力的连贯性；
3、避免心流溢出
不要给用户太多的决策，会让参与者不堪重负，产生巨大压力。</description></item><item><title>上瘾模型</title><link>/bigdata/analysis/model/%E4%B8%8A%E7%98%BE%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/model/%E4%B8%8A%E7%98%BE%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>Step1触发：提醒用户采取下一步行动
用户期望借助你的产品实现怎样的目的？他们会在何时何地通过何种方式使用这个产品？什么样的情绪会促使他们使用产品，触发行动？要开发习惯养成类产品，设计者需要揣摩用户的心理，了解那些有可能成为内部触发的各种情绪，并且要知道如何利用外部触发来促使用户付诸行动。
Step2行动：用户在期待酬赏时的直接反应
要想使用户完成特定的行为，动机、能力、触发这三样缺一不可。要增加预想行为的发生率，触发要显而易见，行为要易于实施，动机要合乎常理。
Step3多变的酬赏：满足用户的需求，激发使用欲
驱使用户采取行动的，并不是酬赏本身，而是渴望酬赏时产生的那份迫切需要。“有限的多变性”会使产品随着时间的推移而丧失神秘感和吸引力，而“无穷的多变性”是维系用户长期兴趣的关键。
Step4投入：通过用户对产品的投入，培养“回头客”
要想让用户产生心理联想并自动采取行动，首先必须让他们对产品有所投入。对产品的投入会令用户形成偏好，因为我们往往会高估自己的劳动成果，尽力和自己过去的行为保持一致，避免认知失调。
拆解分析 # 了解完毕【上瘾模型】的基本概念之后，我们现在将触发、行动、多变的酬赏、投入分别套入以下四个经典模型来拆解分析。
No1. 触发-需求三角 # 内部缺乏感：人类所有的需求激发全部是来自于内心的缺失，而当某些人幸福感很高的时候，需求也会随之减少，也即没有缺乏感人就不会产生需求。
外部目标物：为了填补自身缺乏感的一种补偿方案，同时这个目标也可能是直接来自于外部刺激，也就是我们经常提到的【没有比较就没有伤害】
比如朋友刚买了一台新的iPhoneX，而自己手里却拿的是一台破三星，此时有可能就在自己心中产生的不平衡的感觉，自己也会想更新一台像朋友那样的手机，那么在这个案例里面自己的缺乏感可能来自于虚荣心，而目标物就是获得一台iPhoneX。
但是这其中有一个问题：我是否能买得起？
这就涉及到一个新的概念【补偿力】。
假设我能支付费用买到手机，那我的这个缺乏感就会消失，需求被满足，购买行为被触发；反之发现自己囊中羞涩，这说明补偿能力不行，如果我依然要填补这种缺乏感，要不我就降低我的预期，去买一台更好的三星，要不就是通过其他的方式，消灭我的缺乏感。
所以我们通过这个模型能看到，引起触发的最关键的2个核心点，一个是来自外部的刺激，二个是刺激完毕之后引起内心的匮乏。也刚好对应了触发中包含的【外部触发】和【内部触发】
外部触发共有4种类型（前4种为新用户触发方式，最后一种为老用户的回召方式）：
回馈型触发：指的是企业通过分析目标受众的需求匮乏，设定有益的可感知的实质性刺激来满足用户的触发方式，比如淘宝双11的购物红包，百度的年终旅程图，百万赢家的分金广告等。
付费型触发：可以理解为通过付费制作软文，广告，大面积渠道投放，增加可以触达用户的活动触点，来提高吸引用户的概率，促使他们点击或者采取其他的产品的预期行动的方式，比如我们看到的奇葩说中的口播广告，地铁墙壁上张贴的户外海报等。
人际型触发：可以理解为口碑传播，它主要发生在熟人的关系网络之中，同时也可以是线上环境中形成的大面积的热点及网红效应等，人际触发是每个产品都追渴望的病毒式增长的模式，比如我们看到有些游戏通知你“你的几位朋友正在打boss，邀请你赶快上线”。
自主型触发：一般是通过用户授权推送，通知，提醒等方式来实现，一般是出现在用户已经和产品发生交互之后，也即老用户的回召，比如一些网络游戏中设置签到提醒。 当外部触发完毕之后其实还无法产生用户行为，还需要用户内心有驱动力才会去这么干，所以才又引出了第二个概念叫做内部触发，外部触发的作用是锦上添花，当用户自身内部已经有这种情感产生时，其实也就不需要外部触发了。
内部触发究其本质就2种，一种是正面情感的触发，比如愉悦，一种是负面情感的触发，比如恐惧。所以我们在制作广告文案时，要传达给客户的内部价值，要不就是“让他们爽到爆”，要不就是“让他们怕到死”。
NO2. 行动-用户体验三要素 # 当已经触发用户，即将产生行为后，接下来要做的就是降低用户的行为成本。可以整理出用户使用产品的必经环节，这边推荐使用一个工具叫做【用户旅程图】，标记出所有节点之后，开始做减法，把无关用户目标的环节全部删除，直到最简。当用户使用最简的产品时，对用户的消耗则会最少，他完成整套动作的几率就会增加。
行动中我们可以从以下6个方面去思是否做到了简洁：
时间：完成当前行动所需要的时间 金钱：完成当前行动所需要的投入的经济成本 体力：完成当前行动付出的体力 脑力：完成当前行动付出的脑力 社会偏差：他人对当前行动的接受度 非常规性：当前行动与人们的常规行动的匹配度或者矛盾程度 这些因素出在不同的应用场景和不同的人群时，作用的权重是不一样的，有些人体力好脑子笨，那你就得尽量把描述做得清晰些，减少其认知负荷，有些人行动不方便但是理解能力强，那你就得把操作做得简洁。
而在交互中我们谈到的和人联系最重要的三要素在此就可以作为设计准则了，它们分别是“别让我等、别让我想、别让我烦”。
（1）时间成本-别让我等
时间对于现代社会的人来说，是一个最公平也是最稀缺的资源，每天都是24小时，用一分钟就少一分钟，所以也才有时间就是金钱的说法，比如某些app的响应效率，现在用户的耐受力已经被惯得越来越小，超过3秒页面无影响，基本就宣布该用户流失。
除了优化请求接口、降低接口耗时之外，响应式设计是间接“别让我等”的体现，针对用户的每一个操作，及时给予响应反馈。响应社设计间接影响用户对于时间概念的预判，用户的每一个操作，都要及时给予响应，最常见的是页面Toast提示。
在我们互联网界看起来好像这要要素大部分都是技术指标，其实不然，又比如说在做身份资格审核时，用户提交了信息，系统提示【需要等待2个工作日，才能有回复】，类似这种服务类的时间，也是应该进行提效。甚至说将这个过程完全透明化，设置各个位置的进程节点，实时的展示进度条，来缓解用户的焦虑情绪。
（2）认知负荷-别让我想
人类有个天性就是懒惰–“能不用脑就不用脑，能不动手就不动手”，乔布斯做产品的最核心的理念就是【简洁】，奥卡姆的经典剃刀原理“如无必要勿增实体”都在告诉我们，别让我想是多么重要的设计指导思维。试想一下一个用户打开一个APP，看到界面上冲积过来的各类纷繁复杂的信息，无从辨识；操作一个按钮时，产生双重预期，不知道会引发下一步哪一种操作；更不知道使用这个app可以帮我解决什么问题；这种APP可能简直就是悲剧般的存在！
对于用户来说，做任何动作都是有其背后目的性的，一定需要帮助用户达到目标，
打开百度就是去做搜索的，打开淘宝就是去买货，打开微信就是和人交流的，将产品的目标明确的传递给用户，并且给予一定的引导提示，所有的图标和文案相辅相成，帮助用户理解操作含义，这些都是可以帮助用户减轻认知负荷的方式。
举例来说，如果是一家购物网站，首页包含明确的商品分类导航，找不到货的时候有猜你喜欢，跟随的搜索浮框，详情页有醒目的购买按钮，咨询提示，以及灵活的付款结算系统等，这些都是在贯彻别让我想这个宗旨的。
（3）情感负荷-别让我烦
烦是一个情绪用语，也就是感性脑，人在情绪作用上，很有可能就做出错误的决策，所以也就会导致以下问题，比如一个诈骗电话打过来，告诉你中了百万大奖，要求马上汇款1000，就可以领奖，你可能立马就操作了，又比如你是一个非常好的APP，但是操作步骤冗长，最终导致用户还没有完成他的既定目标，就生气关闭掉了，这些都是由于人类情绪作用导致不理智行为的结果。
还有一些我们甚至忽略过的细节点，用户在对于自身习惯改变的厌恶度，以及自己社交压力的时候，也是会反馈到自身上的。比如你要一个习惯右手拿筷子吃饭的人，改成用左手，他就会很难受；你购买一些隐私性更高的产品的时候，被人不小心瞧见的时候，你也会很尴尬；诸如此类，所以我们再设计产品的时候，请注意以下几点：
界面信息要清晰可人（让用户开了就开心的文案设置） 给予必要的温和提示（消除用户操作的无力和厌烦感） 给予用户犯错后的补救措施（消除用户恐惧） 洞察用户操作时的情绪变化，而不仅仅浮于数据层面
NO3.多变的酬赏-双因素理论 # 当行为被触发之后，接下来要做的就是通过持续刺激，将行为培养成固化的习惯，习惯一旦成形就难以改变，但是为什么需要的是多变的酬赏呢？因为酬赏是会随着时间梯度刺激效应逐级降低的，而一旦酬赏变得多变，变成充满着不确定性之后，新颖的奖励方式就会带来更高效应的刺激效应，例如玩游戏的，游戏提示你今天下午1点到5点，在某些地区会掉落极品装备，你知道会有奖励，但是不知道具体的时间，具体的位置，你就会充满期待的在这些方位去游走去寻找。
多变的酬赏主要分为三种类型：社交酬赏、猎物酬赏、自我酬赏。
社交酬赏，是指人们从产品中通过与他人的互动而获取的人际奖励，例如在线上开设直播中获得的用户点赞，正面评论等。 猎物酬赏，是指人们从产品中获得的具体资源或信息，例如大家在玩吃鸡的时候，每次杀人完毕后，人头数字的累加等。 自我酬赏，是指人们从产品中体验到的操控感、成就感和终结感，例如在订阅了众多知识付费产品之后，用户自身觉得自己的获得了很多知识，自信感十足。 这个背后的原理思考，我想引出另外一个观点，就是赫兹伯格的双因素理论，也称为激励保健理论，在保健因素的方面的酬赏只能消除人们的不满，但不会带来满意感，只有在激励因素方面的酬赏才能给人们带来满意感，而真正的激励效果正是来自于超乎预期的满意感。
针对于不同的人，我们需要做的酬赏策略是不一样的，因为每一个人的保健因素和激励因素是极具个性化的，甚至说还是会随着时间推移互相转化的，所以我理解的多变就在这里，一个是在随机不可预期性上，另外一个是在个性、差异化上。
举个例子，这边有2个人，一个在工作中比较看中薪资，另外一个比较看中额外福利，这个时候在设计个人晋升的等级权益时，匹配的福利待遇可以进行差别化设计。一个人可以有较大额度的薪酬上涨，同时提供一些相关政策性的报销补贴等。另外一个可以给予自由的弹性工作时间，额外假期，上班带宠物等等。
NO4.投入-前景理论 # 在经济学中有个概念叫做沉没成本，而在上瘾模型中这个成本同样适用，用户不离开产品，不是因为你补贴了用户多少既得利益，而是用户在产品上投入了多少精力，用户对产品投入的时间和精力越多，则对产品的依从度就越高，进而越难摆脱。这边引入最后一个理论，叫做前景理论。</description></item><item><title>MVP模型</title><link>/bigdata/analysis/model/mvp%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/model/mvp%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>什么是 MVP # MVP （最小化可实行产品，Minimum Viable Product）是 Eric Ries 在《精益创业》中关于「精益创业」（Lean Startup）的核心思想，意思是用最快、最简明的方式建立一个可用的产品原型，通过这个最简单的原型来测试产品是否符合市场预期，并通过不断的快速迭代来修正产品，最终适应市场需求。
简单来说，就是在做一个新产品的时候，不要一下子做一个「尽善尽美」的产品，而是先花费最小的代价做一个「可用」的产品原型，去验证这个产品是否有价值、是否可行，再通过迭代来完善细节。
这是一张在网上流传很广泛的用来介绍 MVP 的图：
假如你的产品愿景是一种高级出行工具，比如小轿车。传统的产品设计思路是一步一步，从车轮、车轱辘、外壳、动力装置、内部装饰一个流程一个流程做起，最后得到一个完善的产品。而MVP的思路，我们可能会先做一个小滑板车或者自行车，看看用户对出行工具的认可程度。如果用户认可我们的产品概念，我们可以接下去生产更加高级、完善的摩托车、甚至小轿车。
传统产品迭代思路成本高、速度慢、风险大，花高成本做出来的产品用户可能不认可；MVP 策略的优点在于试错成本低、速度快、风险低，能满足产品快速迭代的需求。
为什么要做 MVP # MVP 的作用就是让你用最小的代价，最快的速度，最早的时间将你的产品设想拿出来接触用户，并根据用户的反馈来改进你的产品。这里拿出来的「产品」并不一定是一个App、网页或者其他，可以是视频、PPT（额，但是千万别 PPT 造车啊）、RP文件等等。
我们知道，在产品只是个原型的时候基本上很难来说服用户和VC，因为缺少任何一部分都对体验大打折扣。那么大家可以参考 Dropbox 的 MVP ，看看 Dropbox 的创始人 Drew 是怎么做的：他做了一个视频放在了 YouTube 上，这段视频介绍了 Dropbox 的各项功能，Beta 版的等待用户（Email list）一夜之间从5000暴增到75000，可当时 Dropbox 甚至连实际的产品都还没有。
大家可以去这里观看：Dropbox MVP 视频
这有一个好处，就是避免我们「闭门造车」，空想没人要的产品却自认为会大有市场。
怎么去做 MVP # 在做我司那个基于区块链系统的内部福利工具的过程中，我梳理了做 MVP 的思路和几个关键点.
NO.1 找出你要为谁解决什么问题 # 产品是用来解决问题，而不是来创造问题的。一个成功的 MVP 产品的第一步就是要明确客户/用户为什么需要这个产品？这个产品如何帮助客户/用户解决问题。
明确这些问题，有利于确定产品的主要目标，并为未来受众的实际需求找到最佳的解决方案。
在我的这个项目中，主要是1.我司对于区块链技术的实际转化和落地。2.解决我司福利部门如何在成本不变的情况下更好的通过「发福利」来激励员工。
基于这两个目标，我们制定了一个方向：通过区块链技术发行内部代币（我司内部成为「福励币」），福利部门向用户（优秀员工）发放「福励币」，用户可以通过「福励币」来购买零食、书籍甚至假期。
NO.2 分析市场上的竞品 # 如果市场上已经有了类似的产品，显然我们需要对竞品进行分析。但是有的时候我们会因为对产品独特性的信任而忽略一些非直接的竞争对手，比如我在做「福励币」项目的时候就险些忽略了市场上已经有的很多企业福利平台，虽然他们并不是基于区块链技术。
除了搜索引擎和一些数据工具（App Annie、酷传之类），还有一个很好的渠道来了解竞品，那就是潜伏到竞品的客户群里，直接分析客户对竞品的反馈，从而了解现有产品的缺陷，择其善者而从之，不善者而改之。
一旦我们确定了需要解决的核心问题，并分析了市场上的产品（竞品）的缺陷，我们就可以继续进行下一步——分析产品的主流程。
NO.3 分析产品主流程 # 要分析用户主流程，我们应该先梳理用户大的使用阶段。实际上操作起来非常简单，因为只需要把用户如何使用产品达成产品的主要目标所需要的步骤找出来即可。这时候我们需要多考虑一些基础功能，少考虑一些魅力型功能。因为基础功能是你的最终用户实际使用产品时都会（大部分会）遇到的，也是实现产品目标最基础的保证。</description></item><item><title>PMF模型</title><link>/bigdata/analysis/model/pmf%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/model/pmf%E6%A8%A1%E5%9E%8B/</guid><description>产品是什么 # 1.能够供给市场
2.被人们使用和消费
3.满足人们的某种需求
PMF模型 # PMF(product market fit)
产品和市场达到最佳的契合点，所提供的产品正好满足用户的需求，令客户满意。
1.Target Customer 目标用户：明确目标用户
2.Underserved Needs 目标用户未被满足的需求：需求分为已有需求，潜在需求，未来需求。分析用户属于哪种需求
3.Value Proposition 产品的价值定位：明确产品的价值定位，确定产品未用户提供的核心价值。
4.Feature Set 产品的功能点：根据需求梳理产品功能点，确定MVP
5.UX 用户体验：制作产品模型，目标用户验证MVP,获取用户体验
总结：
1.产品的关键点在于满足需求，这是产品生存之本
2.无我，很多产品的失败在于只想着自己会什么，有什么，能做什么，而不是权力考虑用户要什么，市场要什么
3.扩展，我们在找工作的时候也要考虑，公司要什么，而不是自己有什么
多数失败的公司，不是因为没有产品，而是因为产品卖不出去。卖不出去的原因很多，通常会总结为销售不给力，宣传不给力，很少会把原因归结到产品本身。相反，几乎每个公司都觉得自己的产品很好，而且还在努力改进，希望做出更好的产品。
产品是不是越好越好？ # 大约 15 年前，在一次面试过程中，面试官问我怎么理解产品、运营以及渠道之间的关系。我哇哩哇啦说了一大堆后，面试官说：“你说的意思都对，但可以更简洁一些，从对结果的影响来说，产品占 10%，运营占 20%，渠道占 70%，对不对？”
当时我脑海里立即回荡起四个字：醍醐灌顶！
这是我第一次实际体会到理论对实际工作的指导意义，之前做产品、做运营，虽然都有过不错的业绩，但都是凭着个人的喜好、习惯和经验去做的。如果有理论指导，就知道自己的工作重心在哪，应该怎样去分配精力和资源，应该会有更好的业绩。那个瞬间，是我的一次开悟。
一方面，产品没运营重要，运营没渠道重要； 但另一方面，产品是基础，如果产品是 1，那运营就是 1 后面的 0，运营越成功，1 后面的 0 就越多。但如果 1 这个基础不好，没有 1，后面的 0 就没有意义，即使 1 变成了 0.5，那整体上也要打 5 折，这就是产品的重要性。 在 IT 行业，我们听到的各种成功故事中，都会把产品放到非常重要的位置。从乔布斯到雷布斯，从周布斯到罗布斯，无不把自己包装成产品大神，而每个大神的产品理念中，都会说要把产品做好，做到极致。
但真的是这样吗？产品好就能成功吗？什么样才算好产品？产品是不是越好越好？
PMF：第一个小目标 # 产品好不好，并不能孤立的评价，还要看是否投放到了正确的市场上。增长黑客理论体系中，有个很重要的概念是 PMF（ Product / Market Fit，产品市场匹配）。产品卖不出去，是因为没有和市场匹配上，只有达到 PMF 状态，公司才有可能成功。</description></item></channel></rss>