<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>数据分析应用 on</title><link>/bigdata/analysis/action/</link><description>Recent content in 数据分析应用 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Tue, 06 Oct 2020 08:49:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/bigdata/analysis/action/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>用户体验</title><link>/bigdata/analysis/action/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/action/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C/</guid><description>一、概要 # 用户体验（UX）、客户体验（CX）、服务设计（SD）都是以人为本的重要设计学科，都有理论和严谨的研究作为支撑。
这些学科可以追溯到很多年前。然而，它们只是在最近才得到了普及，特别是随着越来越多的公司开始以设计为导向，并将设计作为一项重要的商业战略（如 Airbnb、Adobe 和 Google）。
事实上，对于中小企业主来说，深入了解这些原则，以及了解它们如何影响你的产品和目标受众，就能使你在竞争中脱颖而出。
尽管近来用户体验、客户体验和服务设计原则的应用有所增加，但人们仍然对它们各自的目的感到困惑。这篇文章就是描述这些学科，它们的好处，以及它们是如何相互关联的。
二、用户体验（UX） # 用户体验（User Experience，也称为 UX）是设计一个有用的、功能强大的、易于使用的以及令人愉快的交互产品的过程。用户体验过程可以应用于数字产品和实体产品，如网站、移动应用程序、汽车、小册子、健身器材等等。
用户体验过程包括三个主要阶段：
发现 设计 测试/反馈 1. 发现 # 「发现」阶段的目的是了解当前使用或将要使用产品的人，他们想用产品做什么，以及他们使用产品时的感受。此外，发现阶段还考虑了许多其他因素，如产品的业务需求、市场需求、预算和可用资源等。通过研究和发现，可以了解这些因素，以确保产品的设计能够达到最佳体验。
“如果我有五分钟时间砍树，我会用前三分钟磨斧头。”
与生活中的许多事情一样，发现阶段是最重要的。即使没有进入设计和测试阶段，发现阶段也能让你更深入地了解你的客户和你作为一个企业想要实现的目标。在这里走捷径会导致后期阶段的结果不佳。[ 参考文章：设计研究的 9 大原则 ]
2. 设计 # 在「设计」阶段，根据用户和业务需求，以及最佳实践的用户体验设计原则，设计产品的导航、可用性和用户界面。
设计师应该不断地问自己：“这个功能对用户的旅程有什么影响？它是否直观易懂？”[ 参考文章：设计思维：如何像设计师一样解决问题 ]
3. 测试/反馈 # 一旦初步设计完成，「测试/反馈」阶段就开始了。这个阶段包括对产品进行实际用户测试，确定设计中哪些元素运作良好，哪些元素需要改进。
用户体验流程不仅适用于产品的初始设计。在产品推出后，它还能为优化产品带来巨大的好处，并确保产品跟上新兴技术的发展。
随着时间的推移，客户的需求和偏好会发生变化，所以你的产品必须跟上这些变化的步伐，否则你就有可能失去客户群，从而失去市场份额。
不要试图基于你的“直觉”去发布新产品或更新功能/内容。人类天生就有偏见。即使你只能得到一个人的反馈，也会提高成功的可能性。
一个真实的小企业用户体验案例：
一家家庭经营的餐馆决定试用一种功能，让顾客通过网站预订餐位。为了了解这一功能的最佳实现方式，该企业与客户讨论了他们对此类系统的需求和要求。根据顾客的反馈意见，以及餐厅设施的要求，创建了一个在线预订系统。
然后，餐厅与一些客户进行了测试，了解该系统是否对用户友好，是否满足用户的需求。通过部署这个在线预订功能，该餐厅发现预订量增加了，而且由于人们能够在线取消或修改他们的预订，未到店的人数也减少了。
三、客户体验（CX） # 客户体验（Customer Experience，也称为 CX）是设计一种产品或服务的过程，该产品或服务在整个交互过程中为客户提供愉快、专业和有益的体验。这种全渠道互动可能包括数字、零售、客户服务和呼叫中心体验。
例如，你可以在某公司的网站上研究一款新的苹果设备，然后去商店实际试用该产品，并向客服人员进一步询问一些问题。你在实体商店购买，到家后，有一个服务支持的疑问，你首先尝试使用网站的常见问题解决，然后再打电话给他们的联络中心寻求帮助。
在基本层面上，客户体验有三个组成部分：
呈现给顾客的环境（如餐厅） 遭遇（即顾客与环境的互动） 效果（顾客在与环境的接触中所形成和保持的印象） 一个成功的客户体验，整体互动需要满足或超过所有相关方的期望。
虽然作为一个公司，你基本上可以控制环境和遭遇，但你几乎无法控制效果。这是因为效果主要受到客户的个人环境和属性的影响，包括他们的情绪、他们与公司互动的场景，以及他们可能以前与类似公司有过的经验。好的客户体验就是满足客户的需求，不需要客户付出太多的努力，并且让客户感觉良好。[ 参考文章：12 个客户体验战略的最佳实践 ]
咨询公司 Forrester 将客户体验定义为客户角度出发的 3 个具体要素：公司是有用的（提供价值）、可用的（易于使用并获得价值）和愉快的（情感上有吸引力，所以客户愿意参与）。
Forrester 体验金字塔背后的思想是，如果你设计的体验满足了这三个要素，你就创造了良好的客户体验。客户体验管理（CXM）的重点是客户对公司的看法，以及他们在与公司合作的整个旅程中的体验。
一个真实的小企业客户体验案例：
Next Level Escape 是一个位于悉尼的真人密室逃脱游戏，玩家利用线索和策略解决一系列的谜题和谜语，从而“逃”出房间。Next Level Escape 将客户体验放在首位，例如他们的网站为潜在客户提供足够的信息来激发玩家的兴趣，但又不会透露太多关于游戏房间的信息。</description></item><item><title>用户体验指标之CSAT-NPS-CES</title><link>/bigdata/analysis/action/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%8C%87%E6%A0%87%E4%B9%8Bcsat-nps-ces/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/action/%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%8C%87%E6%A0%87%E4%B9%8Bcsat-nps-ces/</guid><description>自客户体验的概念问世以来，得到了越来越广泛的应用。通常来说，客户体验就是客户与企业及其产品和服务的所有互动的整体质量，其中包括但不仅限于客户服务、产品交付、产品使用、广告、品牌、销售流程、定价。好的体验带来的客户的忠诚，甚至有“忠实客户的价值是新客户价值的10倍”这样的说法，足以见得改善客户体验的重要性。而在这之前，你得先知道，在客户心中他们是如何看待客户体验这件事。
在我们每个人的生活中，关于客户体验的调研并不罕见，包括中国移动、中国联通等呼叫中心完成问题解答后的满意度调查，银行柜台业务办理后的满意度评分，航班上的满意度调查问卷，甚至于淘宝购物后店主的呼唤“亲，给个好评吧”，这些环节大多是在做客户满意度调查，少部分涵盖了对客户推荐度的调查，但都属于企业在对客户进行客户体验的评估。
除了上面提到的客户满意度CSAT（Customer Satisfaction）和净推荐值NPS（Net Promoter Score），还有一个相对比较新兴的研究方向，就是客户费力度CES（Customer Effort Score），但都属于用来跟踪和评估客户体验工作的有效性的指标，接下来我们就这三个核心指标，聊聊他们是如何使用的，以及他们之间的区别。
客户满意度（CSAT） # 这应该是最经典的衡量指标了，随着市场竞争的愈加激烈，各行各业对客户满意度都愈加重视，在我们在生活中的方方面面都可以看到关于客户满意度方面的调研。
CSAT要求用户评价对特定事件/体验的满意度，大都使用的是五点量表，包括五个选择：非常满意、满意、一般、不满意、非常不满意。
通过计算选择4分和5分的用户所占比例得出最终的CSAT值。CSAT的好处是简单且扩展性强，例如在客户打开的某个登录页面或是在拨打一次客户电话之后，我们都可以设定一个CSAT题项进行测量。但在这个过程中，一定要注意问题设计的便利性、复杂程度等，通常不要超过3分钟，并且最好能够通过送积分或者抽奖的方式对参与的客户表示感谢。
在分析结果时必须要考虑到“深层原因”。设想一下，如果一个客户对产品或者服务的这个环节满意或不满意，大概会是哪些因素造成的？这些因素之间的关系或权重分别是什么？以此可以得到我们需要关心的具体细节。
当然，CSAT这个衡量指标也存在以下几个问题：
首先，人们很容易在中等范围内回答问题，如果无法引导客户真正参与评分，样本结果很可能无法给企业带来真实的反馈，这些反馈对进一步提升完全没有作用。
其次，即使在客户满意度很高的情况下，你依然有可能遭遇到客户拒绝续签。这是因为满意度并不直接与客户忠诚度相关联。试想，虽然你的客户得到了很好的客户服务，但是他们可能仍旧会因为需要联系客服这一事实感到不开心。
净推荐值（NPS） # 净推荐值最早是由贝恩咨询企业客户忠诚度业务的创始人佛瑞德·赖克霍徳（Fred Reichheld）在2003提出，它通过测量用户的推荐意愿，从而了解用户的忠诚度。
做净推荐值的调研比较简单，只需要一个问题：“您是否会愿意将XXX（企业或者产品）推荐给您的朋友或者同事吗？”然后根据愿意推荐的程度让客户在0～10之间打分并根据得分情况来判断三种客户：
推荐者Promoters（得分在9～10之间）：是具有狂热忠诚度的人，他们会继续购买并引荐给其他人
被动者Passives（得分在7～8之间）：总体满意但并不狂热，将会考虑其他竞争对手的产品
贬损者Detractors（得分在 0～6之间）：使用并不满意或者对你的企业没有忠诚度
净推荐值(NPS)=(推荐者数/总样本数)×100%－(贬损者数/总样本数)×100%
NPS询问的是意愿而不是情感，对用户来说更容易回答，且相比于CSAT，这个指标更为直观，不仅直接反应了客户对企业的忠诚度和购买意愿，而且在一定程度上可以看到企业当前和未来一段时间的发展趋势和持续盈利能力。
如果调研发现净推荐值的得分值在50%以上可以被认为客户对你的感知较好，而如果净推荐值的得分值在70～80%之间则证明企业拥有一批高忠诚度的好客户。
与此同时，我们需要注意，因为这个调查反映的是客户的推荐意愿，但客户可能会因为各种原因而给出不够准确的答案或者就算打了高分的客户也可能没有动力去付诸实践。他不能够完全取代客户满意度调查，你也很难直接操控提升NPS，最好是作为客户满意度的一部分来进行调研，如果你提高了客户的满意度（CSAT），将会反过来提高你的NPS得分。
客户费力度（CES） # 回想你最后一次和客服部门打交道的情景，假设在一次在线购物后，你发现购买的产品存在缺陷，你需要先给企业打电话，紧接着要把存在缺陷的产品给他们寄回去。对于大多企业，客服部门都有完善的售后处理流程与客服话术，以提升客户满意度，然而即使你对这一客服经历很满意，你却很有可能不会再与这家公司打交道，因为每当回想起他们的产品时你总是会禁不住回想起上一次那一段不顺畅的售后经历。
与其费尽心思为客户提供“满意”的客服经历，我们不如想想其他办法，让问题的解决能够简单快速。许多公司都已经意识到：“简单快速”意味着减少客户流失，企业必须能够让客户“不费力/无须努力”、“简单快速”地与他们打交道。
客户费力度这个概念在2010年在《哈佛商业评论》中被提出，按字面意思理解，“客户费粒度”是让用户评价使用某产品/服务来解决问题的困难程度。第一版的“客户费力度”的问题是：为了得到你想要的服务，你费了多大劲儿？评分从“1（非常低）”到“5（非常高）”，最好在用户刚刚做完操作时询问，否则用户可能忘记自己完成操作的实际体验，下图是现在比较通用的2.0版本：
提出的问题是：企业让我的问题处理过程变得简单。
客户的选项包括：强烈不同意，不同意，有点不同意，中立，有点同意，同意，强烈同意
根据Oracle的一项研究，82％的人把他们的购买经历描述为“花费太多的努力”，CES背后的理论就是，应该想办法减少客户为了解决问题而付出的努力。CES可以帮助你找出可优化的方向，更容易理解在哪里进行改善，较低的费力度也与客户续签直接相关，从而增加客户的生命周期价值。
一般情况下，首先利用“客户满意度”来衡量客户对产品或服务的体验反馈，当这套标准的价值到达临界点时，就应该尝试CES客户费力度，作为满意度的扩充，更充分的评估客户体验情况。
最后，对于客户体验的评估是一个长期的、变化的、复杂的过程，使用哪些指标本身并不能直接代表评估手段的先进与否，更重要的是我们衡量的指标是否可以涵盖客户体验的所有环节。
更重要的是，得出结果后一定要继续洞察，对各项指标的结果的原因进行深入探讨和挖掘，找到提升的方法。比如客户费力度这个指标，通常这时客户已经碰到了问题，如不会使用产品或者使用中出现了错误等等，我们需要往前追溯，找到是否有某个环节中可以帮助在该问题上减少客户费力度。
实际上，在SaaS以及更多订阅模式中，“客户体验”逐渐被“客户成功”替代。这三个指标，主要是CSAT和NPS，也被客户成功用于衡量客户健康度，作为客户流失风险的指示剂。</description></item><item><title>提升毛利率的不同策略</title><link>/bigdata/analysis/action/%E6%8F%90%E5%8D%87%E6%AF%9B%E5%88%A9%E7%8E%87%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%90%8C%E7%AD%96%E7%95%A5/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/action/%E6%8F%90%E5%8D%87%E6%AF%9B%E5%88%A9%E7%8E%87%E7%9A%84%E4%B8%8D%E5%90%8C%E7%AD%96%E7%95%A5/</guid><description>我在之前的文章《Apple的IDFA隐私更改和精准广告》中简单说过转化率与毛利率之间的关系。做生意不是用低毛利换取高转化的游戏。成本与收入共同线性增长最终换来的只能是“白忙活”。本篇文章梳理五种提升毛利率的方法，分别是规则层面，运营层面，算法层面，产品层面和时间层面。从易到难，从简单粗暴到专业的精细化操作。
规则 # 第一个策略是通过规则。规则层面的强制性要求可能是最简单，也是提升毛利最粗暴的方法。分为显性规则和隐性规则两种。显性规则往往比较容易引起用户的反感，比如限定消费金额的优惠劵和满减活动，购买一定金额才能免运费等规则，都属于显性的规则。隐性规则不太容易察觉，比如第二件半价，拼团购买，整箱的特惠装，以及麦德龙，山姆会员店这类仓储超市中的超超超大包装的商品。规则就是尽可能的提高购买数量。从在同一家餐厅吃饭，到看同一场电影，从拼购同一件商品，到同一个地方旅游，住同一家酒店。当规则策略在品类上越集中，毛利的提升效果越明显。通常将这种策略用到极致的例子，如：凯马特(Kmart)，玩具反斗城(Toys “R” Us)，开市客(Costco)，百思买(Best Buy)，沃尔玛(Wal-Mart)，等等都被称为“品类杀手”。这类策略如何提升毛利率，我们在文章的最后说明。
运营 # 第二个策略是通过运营。运营层面的策略要比简单粗暴的规则复杂，这种策略通常是发生在不同的互补商品之间，需要有广泛和丰富的品类来支持。通过商品之间的联系来实现交叉销售。同时还需要运营人员有专业的商品知识，来发现互补关系并挑选和向用户推荐这些商品。
凯马特(Kmart)曾在对门店经理的培训中曾要求通过商品间的关系来对跨品类的商品进行推销，以实现交叉销售并最终提高毛利。我们以极简的方式描述如下：
“一个合格的商店应该为客户提供他想要的一切商品，通过商品间的关系和摆放位置，使每一件商品都暗示着另一件相关的商品，例如剃须刀和爽肤水，牙膏和牙刷，兵乓球意味着球拍，台灯意味着灯泡等等。利用这些关系让一个顾客在离开商店之前购买更多的物品”
此外，盒马mini项目负责人倪晓俊先生在介绍盒马mini时也描述过品类与订单及盈利的关系：
“从笔单上来看，其实每一笔线上的订单都存在着一个固定的履约成本。Mini的线上笔单价是70-80元，所以线上的每一笔生意都是盈利的。但是如果笔单价低到40-50元，很有可能使得线上订单无法盈利。而笔单价往往是由品类和SKU的丰富度决定的。在买菜这件事情上，不能一味地通过提价来提高笔单价，更多的是靠品类和SKU的丰富度，保证顾客在一笔订单里面能买齐他要的东西，甚至是买比他预期更多的东西来提高笔单价。”
算法 # 第三个策略是通过算法。算法层面的策略更加专业化，通过用户画像，和不同用户的历史浏览和购买行为进行基于人和基于商品维度的商品推荐。具体的方法可以参考我之前的文章《协同过滤推荐算法的原理及实现》。除了推荐算法以外，还比较常见的是通过RFM模型对用户打标签进行分组，具体方法参考我的另一篇文章《使用python创建RFM模型》。
这类策略其实本质上还是利用用户的数据弥补运营人员对产品专业知识的不足，或者是发现产品关系中不存在的，人与人之间的偏好关联，来实现跨品类的商品推荐，弥补甚至替代运营人员对商品专业度的不足。但也有一些最终演变成为提高单件商品毛利的捷径，被称为算法杀熟，或者说是大数据杀熟。通过价格歧视来在一部分用户身上获得更高的毛利。
第四个策略是通过产品。产品层面的策略可能是所有五个策略中难度最高，最具专业化的一个。对运营人员和选品人员的专业知识要求最高。我在之前的文章《从和合谷的双拼饭看产品策略》中曾说过，产品分为几类，有些对流量负责，有些对毛利负责。下面我们对比来看下什么样的产品对毛利负责。
先来看一个简单的例子，假设我们有一个品类是银制的餐具。这个品类下可能有两件商品，第一件商品是用价值1000元的100%纯银打造的餐具。第二件商品是用价值800元80%银打造的餐具。但第二件商品在做工和风格上都比第一个更加出色。这两件商品的售价可能都是1500元。其中第二件就是我们所说的对毛利负责的商品。
把这个简单的例子套用到T恤这个商品上。银本身的价值和纯度表示T恤本身的材料和制作工艺。而餐具上的雕刻风格则表示T恤的风格，比如颜色，印花，文创IP等等。运营和选品需要对一件T恤本身的材料，成本，制作工艺和风格有非常详细的了解。这里我们引用“风中的厂长”对T恤成本的研究来说明一下。
“首先看棉花，棉纤维可分为三类：长绒棉，细绒棉，粗绒棉。其中最好的是长绒棉，因为纤维细长所以柔软舒适。长绒棉里又分为埃及棉，匹马棉，新疆棉。
第二同样的棉花，品质看支数，支数是纱的粗细规范，一斤棉花做成30根长度为1米的纱，就被成为30支。40根就是40支。支数越高，纱就越细。织出的布就越薄，穿起来就越柔软舒适，支数越高对纺织品厂的工艺，棉花质地要求也越高。
第三是看克重，指每平方米的布料所具有的重量多少克。一般来说，相同品质的纱线，支数越大，克重越大。
第四看成衣工艺，正规工厂和作坊做出来的肯定有区别，第一看领口的针车，比如拉架螺纹工艺比普通的更不易变形，第二看袖口，下摆的缝纫细节。最后还有一个重点是印花，分为丝网印，热转印，胶印，烫印等。再高级一点是刺绣。”
这种对毛利负责的商品不只限于T恤，对任何产品的原材料和生产过程熟悉，通过对风格和趋势的把握都可以产生出这类商品来实现毛利的增长。
对毛利负责的商品在凯马特(Kmart)中被称为“红星商品”。这类商品无论在展示位置，展示方式，还是与之搭配的商品，以及考核标准和激励措施上都有非常细致的要求。（后续我会把这方面的内容放到知识星球或线下的分享内容中详细说明。）
时间 # 最后一个策略是通过时间。在时间层面上，用户的消费和时间是成正比的，他们光顾一个商店或使用一个电商平台的时间越久，花费越多。
以淘宝为例：
在淘宝平台1年以内的用户，他们的年度平均支出为1,000元人民币。
在淘宝平台5年的用户，他们的年度平均支出为15,000元人民币。
在淘宝平台10年的用户，他们的年度平均支出为30,000元人民币。
新用户在电子商务平台上，通常从一些价格较低的品类开始进行购物，我们将这些品类称为“轻品类”，例如虚拟物品，生日卡，手机卡，游戏卡等。当他们习惯在平台上购物时，就会进行类别转换，增加购买品类，并且在不同的品类间进行组合，花费更多的钱。
最后来说下毛利提升的路径，从微观层面来看主要有三个方面。第一是每件商品本身的利润叠加，就是简单的加法。但更多的时候可能是相互的补贴。第二是被大量销售摊平和降低的运营成本，库存成本和分销成本。第三是大量销售带来的议价能力，进而降低的采购成本。而从宏观层面来看，毛利提升的路径只有一条，就是通过大量购买降低的分销成本。</description></item><item><title>计分法量化用户体验</title><link>/bigdata/analysis/action/%E8%AE%A1%E5%88%86%E6%B3%95%E9%87%8F%E5%8C%96%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/bigdata/analysis/action/%E8%AE%A1%E5%88%86%E6%B3%95%E9%87%8F%E5%8C%96%E7%94%A8%E6%88%B7%E4%BD%93%E9%AA%8C/</guid><description>用户体验记分卡是从业务角度传达可用性指标的重要方法，它们可以使团队量化用户体验，并随着时间跟踪其变化。
通过收集“前后一致”且“标准化”的体验指标可以使组织更好地了解网站、软件和应用程序当前的用户体验水平。
（Sauro，2018）
我最近在做的是一款录制管理类产品原型的可用性测试，之前它还没有进行过用户体验研究。 因此，我们的首要任务是建立起指标基准。为此，我们针对三个指标测试了原型：成功率(success rate)，易用性(ease of use)和可用性(usability)。 我们采用了行业认可的评分方法：
成功率：成功标准评分（SCS，success criteria scoring） 易用性：单项难易度问题（SEQ，single ease question） 可用性：用户体验精简版的可用性指标（UMUX-lite，usability metric for user experience lite） 对于UMUX-lite，通常会通过回归模型将分数转换为更广为人知的系统可用性量表评分（SUS，system usability scale）。
指标（Metrics） # 1. 任务成功率（Success Rate） # 为了量化成功率，我们使用了成功标准评分（SCS）的方式。我们将测试任务分解成一系列步骤，然后对每个步骤中的用户表现进行打分。参试者会得到3点评分中的其中1种。
如果他们顺利完成任务步骤并且没有出现任何问题，记作1分。 如果他们没有请求帮助，靠自己挣扎着完成任务，记作0分。 如果他们尝试失败或者需要我引导和帮助他们，则记作-1分。 这项测试被细分为31个独立的步骤。再乘以8位参与者，于是积分卡上有248个（=31个步骤*8人）得分机会。
SCS分值差异（总和减去计数） # 图1：图表展示了个体SCS分数和累积分数之间的差异（灰色线条是差异值）
为了更好地理解用户在哪个步骤遇到困难，我们会计算给定步骤的差异（得分总和减去计数总和）。从上述的SCS图表中，我们可以看到参试者具体在哪些步骤遇到了困难，在哪些步骤可以顺利完成。这个图表展示了连带差异值的个体结果。正如你所注意到，图表中单个参试者所能获得的最好评分是1分，而差值的最佳结果是0分。
按任务划分（Broken Down by Task） # 为了计算成功率，引用了Jakob Nielsen在2001年时候提出的计算方式。第一步，我将所有的“1分”记为参数“S（success，成功）”，所有的“0分” 记为参数“P（pass，通过）”，所有的“-1分” 记为参数“F（fail，失败）”。
然后按照任务来过滤数据，我们计算成功率的公式是：(S+(P*0.5))/O，其中O表示可能的得分机会。
对于任务1，计算公式是：=(25+(6*0.5))/32 = 88%
因为在32个得分机会中，有25个成功和6个通过。
大部分参试者完成这个任务是没有问题的。但测试中有个局限条件。我们的原型设计旨在测试报告编写系统的功能和特性，我们却没有让他们完整地填写报告。相反，我们只是简单地让他们点击屏幕上的表单域，这些表单域将会自动在相关的区域填充数据，然后只需要点击按钮就可以继续到下一个页面。
任务2的成功率计算公式是：=(155+(5*0.5))/160 = 98%
因为在160个得分机会中，有155个成功和5个通过。
我们的评分度量确实揭示了导航步进器的相关问题。在这些步骤中，参试者获得的分数少的原因更可能是因为，用户不熟悉新的UI样式。与在任何软件和应用中引入新UI样式，其功能都会缺乏可预期性。然而，从参试者提供的反馈和其他指标的相对分数数据来看，该功能的交互方式非常容易学习和记忆。虽然如此，但是我们还是对研究结果没有特别信心。参试者的招募也可能会影响、歪曲我们的研究结果。
因此，对任何新的功能和特性，我都强烈建议大家进行更广泛的测试以增加样本量，并产生统计显著性，这样我们就能通过显著性分析获得更强的信心。
任务4的成功率计算公式是：= (23+(7*0.5))/32 = 83%
即在32个得分机会中，有23个成功和7个通过。
尽管参试者认为“提交报告”是最简单的任务。它只有1个步骤。但在这个简单的步骤中，一半参试者却在发现“完成”按钮的环节上显得有些困难，得分为0。
任务5的成功率计算公式时：=(4+(4*0.5))/8 = 75%
因为在8个得分机会中，有4个成功和4个通过。</description></item></channel></rss>